<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Unpublished XML edition TEI P5 markup.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
      	<p>Derived from edition in the Latin Library: http://www.thelatinlibrary.com/livy/liv.per.shtml</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div
				n="1">
				<head>Periocha I</head>
				<p>[A.] Adventus Aeneae in Italiam et res gestae. Ascani regnum Albae et deinceps Silviorum.
					Numitoris filia a Marte compressa nati Romulus et Remus. Amulius obtruncatus. Urbs a Romulo
					condita. Senatus lectus. Cum Sabinis bellatum. Spolia opima Feretrio Iovi lata. In curias
					populus divisus. Fidenates, Veientes victi. Romulus consecratus. Numa Pompilius ritus sacrorum
					tradidit. Porta Iani clausa. </p>
				<p> Tullus Hostilius Albanos diripuit. Trigeminorum pugna. Metti Fufeti supplicium. Tullus
					fulmine consumptus. Ancus Marcius Latinos devicit, Ostiam condidit. </p>
				<p> Tarquinius Priscus Latinos superavit, circum fecit, finitimos devicit, muros et cloacas
					fecit. </p>
				<p> Servio Tullio caput arsit. Servius Tullius Veientes devicit et populum in classes divisit,
					aedem Dianae dedicavit. </p>
				<p> Tarquinius Superbus occiso Tullio regnum invasit. Tulliae scelus in patrem. Turnus Herdonius
					per Tarquinium occisus. Bellum cum Vulscis. Fraude Sex. Tarquini Gabi direpti. Capitolium
					inchoatum. Termonis et Iuventae arae moveri non potuerunt. Lucretia se occidit. Superbi
					expulsio. Regnatum est annis CCLV </p>
				<p>[B.] Latinis victis montem Aventinum adsignavit, fines protulit, Hostiam coloniam deduxit,
					caerimonias a Numa institutas renovavit.</p>
				<p> Hic temptandae scientiae Atti Navi auguris causa fertur consuluisse eum, an id de quo
					cogitaret effici posset; quod cum ille fieri posse dixisset, iussisse eum novacula cotem
					praecidere, idque ab Atto protinus factum. [Regnavit annis XXIIII. Eo regnante Lucumo, Demarati
					Corinthi filius, a Tarquinis, Etrusca civitate, Romam venit et in amicitiam Anci receptus
					Tarquini Prisci nomen ferre coepit et post mortem Anci regnum excepit. Centum in patres
					allegit, Latinos subegit, ludos in circo edidit, equitum centurias ampliavit, urbem muro
					circumdedit, cloacas fecit.] Occisus est ab Anci filiis, cum regnasset annis XXXVIII. Successit
					ei Servius Tullius, natus ex captiva nobili Corniculana, cui puero athuc in cunis posito caput
					arsisse traditum erat. Is censum primum egit, lustrum condidit, quo censa LXXX milia esse
					dicuntur, pomerium protulit, colles urbi adiecit Quirinalem, Viminalem, Aesquilinum, templum
					Dianae cum Latinis in Aventino fecit. Interfectus est a Lucio Tarquinio, Prisci filio, consilio
					filiae suae Tulliae, cum regnasset annis XLIIII. Post hunc L. Tarquinius Superbus neque patrum
					neque populi iussu regnum invasit. Is armatos circa se in custodiam sui habuit. Bellum cum
					Vulscis gessit et ex spoliis eorum templum in Capitolio Iovi fecit. Gabios dolo in potestatem
					suam redegit. Huius filiis Delphos profectis et consulentibus quis eorum Romae regnaturus
					esset, dictum est eum regnaturum qui primum matrem osculatus esset. Quod responsum cum ipsi
					aliter interpretarentur, Iunius Brutus, qui cum his profectus erat, prolapsum se simulavit et
					terram osculatus est; idque factum eius eventus conprobavit. Nam cum inpotenter se gerendo
					Tarquinius Superbus omnes in odium sui adduxisset, ad ultimum propter expugnatam nocturna vi a
					Sexto filio eius Lucretiae pudicitiam, quae ad se vocato patre Tricipitino et viro Collatino
					obtestata ne inulta mora eius esset cultro se interfecit, Bruti opera maxime expulsus est, cum
					regnasset annos XXV. Tum consules primi creati sunt L. Iunius Brutus L. Tarquinius Collatinus.
				</p>
			</div>
			<div
				n="2">
				<head>Periocha II</head>
				<p>Brutus iureiurando populum adstrinxit neminem Romae regnare passuros. Tarquinium Collatinum
					collegam suum propter adfinitatem Tarquiniorum suspectum coegit consulatu se abdicare et
					civitate cedere. Bona regum diripi iussit, agrum Marti consecravit, qui campus Martius
					nominatus est. Adulescentes nobiles, in quibus suos quoque et fratris filios, quia
					coniuraverant de recipiendis regibus, securi percussit. Servo indici, cui Vindicio nomen fuit,
					libertatem dedit; ei cuius nomine vindicta appellata. </p>
				<p>Cum adversus reges, qui contractis Veientum et Tarquiniensium copiis bellum intulerant,
					exercitum duxisset, in acie curn Arrunte filio Superbi commortuus est; eumque matronae anno
					luxerunt. P. Valerius consul legem de provocatione ad populum tulit. Capitolium dedicatum est. </p>
				<p>Porsenna, Clusinorum rex, bello pro Tarquinis suscepto cum ad Ianiculum venisset, ne Tiberim
					transiret virtute Coclitis Horati prohibitus est, qui, dum alii pontem Sublicium rescindunt,
					solus Etruscos sustinuit et ponte rupto armatus in flumen se misit et ad suos transnavit.
					Accessit alterum virtutis exemplum in Mucio. Qui cum ad feriendum Porsennam castra hostium
					intrasset, occiso scriba, quem regem esse existimaverat, conprehensus inpositam manum
					altaribus, in quibus sacrificatum erat, exuri passus est dixitque tales CCC esse. Quorum
					admiratione coactus Porsenna pacis condiciones ferre bellum omisit acceptis obsidibus. Ex
					quibus virgo una Cloelia deceptis custodibus per Tiberim ad suos transnavit et cum reddita
					esset, a Porsenna honorifice remissa equestri statua donata est. </p>
				<p>Adversus Tarquinium Superbum cum Latinorum exercitu bellum inferentem Aulus Postumius
					dictator prospere pugnavit.</p>
				<p>Appius Claudius ex Sabinis Romam transfugit. Ob hoc Claudia tribus adiecta est numerusque
					tribuum ampliatus est, ut essent XXI. </p>
				<p>Plebs cum propter nexos ob aes alienum in Sacrum montem secessisset, consilio Meneni Agrippae
					a seditione revocata eat. Idem Agrippa cum decessisset, propter paupertatem publico inpendio
					elatus est. Tribuni plebis quinque creati sunt. </p>
				<p>Oppidum Vulscorum Corioli captum est virtute et opera Cn. Marci, qui ob hoc Coriolanus
					vocatus est. </p>
				<p>T. Latinius, vir de plebe, cum in visu admonitus ut de quibusdam religionibus ad senatum
					perferret id neglexisset, amisso filio pedibus debilis factus, postquam delatus ad senatum
					lectica eadem illa indicaverat, usu pedum recepto domum reversus est. </p>
				<p>Cum Cn. Marcius Coriolanus, qui in exilium erat pulsus, dux Vulacorum factus exercitum
					hostium urbi admovisset, et missi ad eum primum legati, postea sacerdotes frustra deprecati
					essent ne bellum patriae inferret, Veturia mater et Volumnia uxor impetraverunt ab eo, ut
					recederet. </p>
				<p>Lex agraria primum lata est.</p>
				<p>Spurius Csssius consularis regni crimine damnatus est necatusque. </p>
				<p>Opillia virgo Vestalis ob incestum viva defossa est. </p>
				<p>Cum vicini Veientes incommodi magis quam graves essent, familia Fabiorum id bellum gerendum
					depoposcit misitque in id trecentos et sex armatos, qui ad Cremeram praeter unum ab hostibus
					caesi sunt. </p>
				<p>Appius Claudius cos. cum adversus Vulscos contumacia exercitus male pugnatum esset, decimum
					quemque militum fuste percussit. </p>
				<p> Res praeterea adversus Vulscos et Hernicos et Veientes et seditiones inter patres plebemque
					continet.</p>
			</div>
			<div
				n="3">
				<head>Periocha III</head>
				<p>Seditiones de agrariis legibus fuere. Capitolium ab exulibus et servis occupatum caesis his
					receptum est. </p>
				<p>Census bis actus est. Priore lustro censa sunt civium capita +VIII milia DCCXIIII+ praeter
					orbos orbasque, sequenti CXVII milia CCXVIIII. </p>
				<p>Cum adversus Aequos male gesta res esset, L. Quintius Cincinnatus dictator factus, cum rure
					intentus operi rustico esset, ad id bellum gerendum arcessitus est. Is victos hostes sub iugum
					misit. </p>
				<p>Tribunorum plebis numerus ampliatus est, ut essent X, tricesimo sexto anno [a] primis
					tribunis plebis. </p>
				<p>Petitis per legatos et adlatis Atticis legibus ad constituendas eas proponendasque X viri pro
					consulibus sine ullis aliis magistratibus creati altero et trecentesimo anno quam Roma condita
					erat, et ut a regibus ad consules, ita a consulibus ad X viros imperium translatum. Hi X
					tabulis legum positis cum modeste se in eo honore gessissent et ob id in alterum quoque annum
					eundem esse magistratum placuisset, duabus tabulis ad X adiectis cum complura inpotenter
					fecissent, magistratum noluerunt deponere et in tertium annum retinuerunt, donec inviso eorum
					imperio finem adtulit libido Appi Claudi. Qui cum in amorem Virginiae virginis incidisset,
					summisso, qui eam in servitutem peteret, necessitatem patri eius Virginio inposuit. Rapto ex
					taberna proxima cultro filiam occidit, cum aliter effici non posset ne in potestatem stuprum
					inlaturi veniret. Hoc tam magnae iniuriae exemplo pleps concitata montem Aventinum occupavit
					coegitque X viros abdicare se magistratu. Ex quibus Appius, qui praecipuam poenam meruerat, in
					carcerem coniectus est; ceteri in exilium acti. </p>
				<p>Res praeterea contra Sabinos et Vulscos prospere gestas continet et parum honestum populi
					Romani indicium, qui iudex inter Ardeates et Aricinos sumptus agrum de quo ambigebatur sibi
					adiudicavit. </p>
			</div>
			<div
				n="4">
				<head>Periocha IV</head>
				<p> Lex de conubio patrum et plebis a tribunis contentione magna patribus repugnantibus perlata
					est. </p>
				<p>Tribuni * * * plebis. </p>
				<p>Aliquot annos res populi R. domi militiaeque per hoc genus magistratus administratae sunt.
					Item censores tunc primum creati sunt. </p>
				<p>Ager Ardeatibus populi iudicio ablatus missis in eum colonis restitutus est. </p>
				<p>Cum fame populus R. laboraret, Sp. Maelius eques R. frumentum populo sua inpensa largitus est
					et ob hoc factum conciliata sibi plebe regnum adfectans a C. Servilio Ahala magistro equitum
					iussu Quinti Cincinnati dictatoris occisus est; L. Minucius index bove aurata donatus est. </p>
				<p>Legatis Romanorum a Fidenatibus occisis, quoniam ob rem p. morte occubuerant, statuae in
					rostris positae sunt. </p>
				<p>Cossus Cornelius tribunus militum occisoTolumnio, Veientum rege, opima spolia secunda
					rettulit. </p>
				<p>Mam. Aemilius dictator censurae honorem qui antea per quinquennium gerebatur, anni et sex
					mensum spatio finit; ob eam rem a censoribus notatus est. </p>
				<p>Fidenae in potestatom redactae eoque coloni missi sunt; quibus occisis Fidenates cum
					defecissent, ab Mam. Aemilio dictatore victi sunt et Fidenae captae. </p>
				<p>Coniuratio servorum oppressa est. </p>
				<p>Postumius tribunus militum propter crudelitatem ab exercitu occisus est. </p>
				<p>Stipendium ex aerario tum primum militibus datum est. </p>
				<p>Res praeterea gestas adversus Vulscos at Fidenates et Faliscos continet. </p>
			</div>
			<div
				n="5">
				<head>Periocha V</head>
				<p>In obsidione Veiorum tabernacula militibus facta sunt. Ea res cum essetnoua, indignationem
					tribunorum plebis mouit querentium non dari plebi, necper hiemem, militiae requiem. </p>
				<p>Equites tum primum equis suis mereri coeperunt. </p>
				<p>Cum inundatio ex lacu Albano facta esset, uates qui eam rem interpretaretur ex hostibus
					captus est. </p>
				<p>Furius Camillus dictator X annis obsessos Veios cepit, simulacrum IunonisRomam transtulit,
					decimam praedae Delphos Apollini misit. Idem tribunusmilitum cum Faliscos obsideret, proditos
					hostium filios parentibus remisitstatimque deditione facta Faliscorum uictoriam iustitia
					consecutus est.Cum alter ex censoribus C. Iulius decessisset, in locum eius M.
					Corneliussuffectus est. Nec id postea factum est, quoniam eo lustro a Gallis Romacapta est. </p>
				<p>Furius Camillus, cum dies ei ab L. Apuleio tribuno pl. dicta esset, inexilium abiit. </p>
				<p>Cum Galli Senones Clusium obsiderent et legati a senatu missi adcomponendam inter eos et
					Clusinos pacem pugnantes contra Gallos starent inacie Clusinorum, hoc facto eorum concitati
					Senones urbem infesto exercitupetierunt fusisque ad Aliam Romanis cepere urbem praeter
					Capitolium, quo seiuuentus contulerat ; maiores natu cum insignibus honorum, quos
					quisquegesserat, in uestibulis aedium sedentes occiderunt. Et cum per auersampartem Capitoli
					iam in summum euasissent, proditi clangore anserum M. Manlipraecipue opera deiecti sunt.
					Coactis deinde propter famem Romanisdescendere, ut M pondo auri darent et hoc pretio finem
					obsidionis emerent,Furius Camillus, dictator absens creatus, inter ipsum conloquium, quo
					depacis condicionibus agebatur, cum exercitu uenit et Gallos post sextummensem urbe expulit
					ceciditque. </p>
				<p>Dictum est ad Veios migrandum esse propter incensam et dirutam urbem, quodconsilium Camillo
					auctore discussum est. Mouit populum uocis quoque omen excenturione auditae, qui cum in forum
					uenisset, manipularibus suis dixerat :"Sta, miles, hic optime manebimus !". </p>
				<p>Aedis Ioui Capitolino facta est, quod ante urbem captam uox audita erataduentare Gallos.</p>
			</div>
			<div
				n="6">
				<head>Periocha VI</head>
				<p>Res aduersus Vulscos et Aequos et Praenestinos prospere gestas continet. </p>
				<p> Quattuor tribus adiectae sunt, Stellatina, Tromentina, Sabatina, Arniensis.M. Manlius, qui
					Capitolium a Gallis defenderat, cum obstrictos aere alienoliberaret, nexos exsolueret, crimine
					adfectati regni damnatus de Saxodeiectus est. In cuius notam S. C. factum est, ne cui de Manlia
					gente Marconomen esset. </p>
				<p> C. Licinius et L. Sextius tribuni pl. legem promulgauerunt, ut consules explebe fierent, qui
					ex patribus creabantur, eamque cum magna contentionerepugnantibus patribus, cum idem tribuni
					pl. per quinquennium solimagistratus fuissent, pertulerunt ; et primus ex plebe consul L.
					Sextiuscreatus est. </p>
				<p> Lata est et altera lex, ne cui plus quingentis iugeribus agri liceretpossidere. </p>
			</div>
			<div
				n="7">
				<head>Periocha VII</head>
				<p> Duo noui magistratus adiecti sunt, praetura et curulis aedilitas.Pestilentia ciuitas
					laborauit eamque insignem fecit mors Furi Camilli.Cuius remedium et finis cum per nouas
					religiones quaereretur, ludi scaenicitunc primum facti sunt. </p>
				<p>Cum dies L. Manlio dicta esset a M. Pomponio tribuno pl. propter dilectumacerbe actum et T.
					Manlium filium rus relegatum sine ullo crimine,adulescens ipse, cuius relegatio patri
					obiciebatur, uenit in cubiculumtribuni strictoque gladio coegit eum in uerba sua iurare se
					nonperseueraturum in accusatione. </p>
				<p>Tunc omnia pretiosa missa sunt in praealtam uoraginem urbis Romanae. In eamCurtius armatus
					sedens equo praecipitauit ; et expleta est.T. Manlius adulescens, qui patrem a tribunicia
					uexatione uindicauerat,contra Gallum prouocantem aliquem ex militibus Romanis in
					singularecertamen descendit eique occiso torquem aureum detraxit, quem ipse posteatulit, et ex
					eo Torquatus uocatus est. </p>
				<p>Duae tribus adiectae, Pomptina et Publilia. Licinius Stolo lege latadamnatus est, quod plus
					quingentis iugeribus agri possideret.M. Valerius tribunus militum Gallum, a quo prouocatus
					erat, insidentegaleae coruo et unguibus rostroque hostem infestante occidit et ex eo Coruinomen
					accepit, consulque proximo anno, cum annos XXIII haberet, ob uirtutemcreatus est. </p>
				<p>Amicitia cum Carthaginiensibus iuncta est. </p>
				<p>Campani cum a Samnitibus bello urgerentur, auxilio aduersus eos a senatupetito, cum id non
					impetrarent, urbem et agros populo R. dediderunt. Obquam causam ea, quae populi R. facta
					essent, defendi bello aduersusSamnites placuit. Cum ab Aulo Cornelio cos. exercitus in locum
					iniquumdeductus in magno discrimine esset, P. Deci Muris tribuni militum operaseruatus est. Qui
					occupato colle super id iugum, in quo Samnitesconsederant, occasionem consuli in aequiorem
					locum euadendi dedit ; ipse abhostibus circumsessus erupit. Cum milites Romani, qui Capuae in
					praesidiorelicti erant, de occupanda ea urbe conspirassent et detecto consilio metusupplici a
					populo R. defecissent, per M. Valerium Coruum dictatorem, quiconsilio suo eos a furore
					reuocauerat, patriae restituti sunt. </p>
				<p>Res praeterea contra Hernicos et Gallos et Tiburtes et Priuernates etTarquinienses et
					Samnites et Vulscos prospere gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="8">
				<head>Periocha VIII</head>
				<p>Latini cum Campania defecere et missis legatis ad senatum condicionem tulerunt ut si pacem
					habere vellent alterum ex Latinis consulem facerent. Qua legatione perlata praetor eorum Annius
					de Capitolio ita lapsus est ut exanimaretur. </p>
				<p>T. Manlius consul filium, quod contra edictum eius adversus Latinos pugnaverat, quamvis
					prospere pugnasset, securi percussit. Laborantibus in acie Romanis P. Decius, tunc consul cum
					Manlio, devovit se pro exercitu, et concitato equo cum in medios hostes se intulisset,
					interfectus morte sua Romanis victoriam restituit. Latini in deditionem venerunt. T. Manlio in
					urbem reverso nemo ex iuventute obviam processit. </p>
				<p>Minucia virgo Vestalis incesti damnata est. </p>
				<p>Ausonibus victis et oppido ex is capto Cales item Fregellae coloniae deductae sunt. </p>
				<p>Veneficium complurium matronarum deprehensum est, ex quibus plurimae statim epotis
					medicaminibus perierunt. Lex de veneficio tunc primum constituta est. </p>
				<p>Privernatibus, cum bellassent, victis civitas data est. Neapolitani bello et obsidione victi
					in deditionem venerunt. Q. Publilio, qui eos obsederat, primo et imperium prolatum est et pro
					cos. triumphus decretus. </p>
				<p>Plebs nexu liberata est propter L. Papiri creditoris libidinem, qui C. Publilio debitori suo
					stuprum inferre voluerat. </p>
				<p> Cum L. Papirius Cursor dictator reversus in urbem ab exercitu esset propter auspicia
					repetenda, Q. Fabius magister equitum, occasione bene gerendae rei invitatus, contra edictum
					eius prospere adversus Samnites pugnavit. Ob eam causam cum dictator de magistro equitum
					supplicium sumpturus videretur, Fabius Romam profugit, et cum parum causa proficeret, populi
					precibus donatus est. </p>
				<p>Res praeterea contra Samnites prospere gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="9">
				<head>Periocha IX</head>
				<p>T. Veturius Spurius Postumius coss. apud furcas Caudinas deducto in locum artum exercitu, cum
					spes nulla esset evadendi, foedere cum Samnitibus facto et sescentis equitibus Romanis
					obsidibus datis ita exercitum abduxerunt ut omnes sub iugum mitterentur; idemque auctore Spurio
					Postumio cos. qui in senatu suaserat ut eorum deditione quorum culpa tam deforme foedus ictum
					erat, publica fides liberaretur, cum duobus trib. pl. et omnibus qui foedus spoponderant dediti
					Samnitibus non sunt recepti. Nec multo post fusis a Papirio Cursore Samnitibus et sub iugum
					missis receptisque sescentis equitibus Romanis qui obsides dati erant, pudor flagitii prioris
					abolitus est. </p>
				<p>Tribus duae adiectae sunt, Oufentina et Falerna. Suessa et Pontia coloniae deductae sunt. </p>
				<p>Ap. Claudius censor aquam perduxit; viam stravit quae Appia vocata est, libertinorum filios
					in senatum legit. Ideoque, quoniam is ordo indignis inquinatus videbatur, sequentis anni coss.
					senatum observaverunt, quem ad modum ante proximos censores fuerat. </p>
				<p>Res praeterea contra Apulos et Etruscos et Umbros et Marsos et Paelignos et Aequos et
					Samnites, quibus foedus restitutum est, prospere gestas continet. </p>
				<p>Cn. Flavius scriba, libertino patre natus, aedilis curulis fuit per forensem factionem
					creatus, quae, cum comitia et campum turbaret et in his propter nimias vires dominaretur, a Q.
					Fabio censore in quattuor tribus redacta est, quas urbanas appellavit; eaque res Fabio Maximo
					nomen dedit. </p>
				<p>In hoc libro mentionem habet Alexandri, qui temporibus his fuit, et aestimatis populi R.
					viribus, quae tunc erant, colligit si Alexander in Italiam traiecisset, non tam ei victoriam de
					populo Romano fore quam de iis gentibus quas ad orientem imperio suo subiecerat. </p>
				<p>Res praeterea contra Samnites prospere gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="10">
				<head>Periocha X</head>
				<p> Coloniae deductae sunt Sora et Alba et Carsioli.Marsi in deditionem accepti sunt. Collegium
					augurum ampliatum est, ut essent nouem, cum antea quaternifuissent. </p>
				<p> Lex de prouocatione ad populum a Murena cos. tertio tunc lata est.Duae tribus adiectae sunt,
					Aniensis et Terentina. </p>
				<p> Samnitibus bellum indictum est et aduersus eos saepe prospere pugnatum est. </p>
				<p> Cum aduersus Etruscos, Vmbros, Samnites, Gallos, P. Decio et Q. Fabioducibus pugnaretur et
					Romanus exercitus in magno discrimine esset, P.Decius, secutus patris exemplum, deuouit se pro
					exercitu et morte suauictoriam eius pugnae populo R. dedit. </p>
				<p> Papirius Cursor Samnitium exercitum, qui de iureiurando obstrictus quomaiore constantia
					uirtutis pugnaret, in aciem descenderat, fudit.</p>
				<p> Census actus est, lustrum conditum. Censa sunt ciuium capita CCLXXII miliaet CCCXX. </p>
			</div>
			<div
				n="11">
				<head>Periocha XI</head>
				<p>Cum Fabius Gurges cos. male adversus Samnites pugnasset et senatus de removendo eo ab
					exercitu ageret, Fabius Maximus pater deprecatus hanc fili ignominiam eo maxime senatum movit
					quod iturum se filio legatum pollicitus est, idque praestitit. Eius consiliis et opera filius
					consul adiutus caesis Samnitibus triumphavit; C. Pontium, imperatorem Samnitium, ductum in
					triumpho, securi percussit. </p>
				<p> Cum pestilentia civitas laboraret, missi legati ut Aesculapi signum Romam ab Epidauro
					transferrent, anguem, qui se in navem eorum contulerat in quo ipsum numen esse constabat,
					deportaverunt; eoque in insulam Tiberis egresso eodem loco aedis Aesculapio constituta est. </p>
				<p> L. Postumius consularis, quoniam, cum exercitui praeesset, opera militum in agro suo usus
					erat, damnatus est. </p>
				<p> Pacem petentibus Samnitibus foedus quarto renovatum est. </p>
				<p> Curius Dentatus cos. Samnitibus caesis et Sabinis, qui rebellaverant, victis et in
					deditionem acceptis bis in eodem magistratu triumphavit. </p>
				<p> Coloniae deductae sunt Castrum Sena Hadria. </p>
				<p> Triumviri capitales tunc primum creati sunt. </p>
				<p> Censu acto lustrum conditum est. Censa sunt civium capita | CCLXXII |. </p>
				<p> Plebs propter aes alienum post graves et longas seditiones ad ultimum secessit in Ianiculum,
					unde a Q. Hortensio dictatore deducta est; isque in ipso magistratu decessit.</p>
				<p> Res praeterea contra Vulsinienses gestas continet, item adversus Lucanos, contra quos
					auxilium Thurinis ferre placuerat. </p>
			</div>
			<div
				n="12">
				<head>Periocha XII</head>
				<p>Cum legati Romanorum a Gallis Senonibus interfecti essent, bello ob idGallis indicto, L.
					Caecilius praetor ab his cum legionibus caesus est. </p>
				<p>Cum a Tarentinis classis Romana direpta esset, IIuiro, qui praeerat classi,occiso, legati ad
					eos a senatu, ut de his iniuriis quererentur, missipulsati sunt. Ob id bellum his indictum est. </p>
				<p>Samnites defecerunt. Aduersus eos et Lucanos et Brittios et Etruscosaliquot proeliis a
					compluribus ducibus bene pugnatum est. </p>
				<p>Pyrrhus, Epirotarum rex, ut auxilium Tarentinis ferret, in Italiam uenit. </p>
				<p>Cum in praesidium Reginorum legio Campana cum praefecto Decio Vibulliomissa esset, occisis
					Reginis Regium occupauit. </p>
			</div>
			<div
				n="13">
				<head>Periocha XIII</head>
				<p>Valerius Laeuinus cos. parum prospere aduersus Pyrrhum pugnauit,elephantorum maxime inusitata
					facie territis militibus. Post id proeliumcum corpora Romanorum qui in acie ceciderant, Pyrrhus
					inspiceret, omniauersa in hostem inuenit populabundusque ad urbem Romanam processit.C.
					Fabricius missus ad eum a senatu, ut de redimendis captiuis ageret,frustra ut patriam desereret
					a rege temptatus est. Captiui sine pretioremissi sunt. Cineas legatus a Pyrrho ad senatum
					missus petiit utconponendae pacis causa rex in urbem reciperetur. De qua re cum adfrequentiorem
					senatum referri placuisset, Appius Claudius, qui propterualetudinem oculorum iam diu consiliis
					publicis se abstinuerat, uenit incuriam et sententia sua tenuit ut id Pyrrho negaretur. </p>
				<p>Cn. Domitius censor primus ex plebe lustrum condidit. Censa sunt ciuiumcapita CCLXXXVII milia
					CCXXII. </p>
				<p>Iterum aduersus Pyrrhum dubio euentu pugnatum est. </p>
				<p>Cum Carthaginiensibus quarto foedus renouatum est. </p>
				<p>Cum C. Fabricio consuli is qui ad eum a Pyrrho transfugerat, pollicereturuenenum se regi
					daturum, cum indicio ad regem remissus est. </p>
				<p>Res praeterea contra Lucanos et Bruttios, Samnites et Etruscos prosperegestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="14">
				<head>Periocha XIV</head>
				<p> Pyrrhus in Siciliam traiecit.</p>
				<p>Cum inter alia prodigia fulmine deiectum esset in Capitolio Iouis signum,caput eius per
					haruspices inuentum est.</p>
				<p>Curius Dentatus cos. cum dilectum haberet, eius, qui citatus nonresponderat, bona primus
					uendidit ; iterum Pyrrhum ex Sicilia in Italiamreuersum uicit et Italia expulit.</p>
				<p>Fabricius censor P. Cornelium Rufinum consularem senatu mouit, quod is Xpondo argenti facti
					haberet.</p>
				<p>Lustro a censoribus condito censa sunt ciuium capita CCLXXI milia CCXXIIII.</p>
				<p>Cum Ptolemaeo, Aegypti rege, societas iuncta est.</p>
				<p>Sextilia, uirgo Vestalis, damnata incesti uiua defossa est.</p>
				<p>Coloniae deductae sunt Posidonia et Cosa.</p>
				<p>Carthaginiensium classis auxilio Tarentinis uenit, quo facto ab his foedusuiolatum est.</p>
				<p>Res praeterea contra Lucanos et Bruttios et Samnites feliciter gestas etPyrrhi regis mortem
					continet. </p>
			</div>
			<div
				n="15">
				<head>Periocha XV</head>
				<p> Victis Tarentinis pax et libertas data est.</p>
				<p>Legio Campana, quae Regium occupauerat, obsessa deditione facta securipercussa est. </p>
				<p>Cum legatos Apolloniatium ad senatum missos quidam iuuenes pulsassent,dediti sunt
					Apolloniatibus. </p>
				<p>Picentibus uictis pax data est. </p>
				<p>Coloniae deductae Ariminum in Piceno, Beneuentum in Samnio. </p>
				<p>Tunc primum populus R. argento uti coepit. </p>
				<p>Vmbri et Sallentini uicti in deditionem accepti sunt. </p>
				<p>Quaestorum numerus ampliatus est, ut essent VIII. </p>
			</div>
			<div
				n="16">
				<head>Periocha XVI</head>
				<p> Origo Carthaginiensium et primordia urbis eorum referuntur.Contra quos et Hieronem, regem
					Syracusanorum, auxilium Mamertinis ferendumsenatus censuit, cum de ea re inter suadentes ut id
					fieret, dissuadentesquecontentio fuisset; transgressisque tunc primum mare exercitibus
					Romanisaduersus Hieronem saepius bene pugnatum. Petenti pax data est. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCCLXXXII miliaCCXXXIIII. </p>
				<p>Decimus Iunius Brutus munus gladiatorium in honorem defuncti patris primusedidit. </p>
				<p>Colonia Aesernia deducta est. </p>
				<p>Res praeterea contra Poenos et Vulsinios prospere gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="17">
				<head>Periocha XVII</head>
				<p>Cn. Cornelius consul a classe Punica circumuentus et per fraudem, ueluti inconloquium
					euocatus, captus est. </p>
				<p>C. Duillius consul aduersus classem Poenorum prospere pugnauit, primusqueomnium Romanorum
					ducum naualis uictoriae duxit triumphum. </p>
				<p>Ob quam causam ei perpetuus quoque honos habitus est, ut reuertenti a cenatibicine canente
					funale praeferretur. </p>
				<p>L. Cornelius consul in Sardinia et Corsica contra Sardos et Corsos etHannonem, Poenorum
					ducem, feliciter pugnauit. </p>
				<p>Atilius Calatinus cos. cum in locum a Poenis circumsessum temere exercitumduxisset, M.
					Calpurni, tribuni militum, uirtute et opera euasit, qui cumCCC militibus eruptione facta hostes
					in se conuerterat. </p>
				<p>Hannibal, dux Poenorum, uicta classe cui praefuerat, a militibus suis incrucem sublatus est. </p>
				<p>Atilius Regulus cos. uictis nauali proelio Poenis in Africam traiecit. </p>
			</div>
			<div
				n="18">
				<head>Periocha XVIII</head>
				<p>Atilius Regulus in Africa serpentem portentosae magnitudinis cum magnaclade militum occidit,
					et cum aliquot proeliis bene aduersusCarthaginienses pugnasset, successorque ei a senatu
					prospere bellum gerentinon mitteretur, id ipsum per litteras ad senatum scriptas questus est,
					inquibus inter causas petendi successoris erat quod agellus eius amercennariis desertus esset.
					Quaerente deinde fortuna ut magnum utriusquecasus exemplum in Regulo proderetur, arcessito a
					CarthaginiensibusXanthippo, Lacedaemoniorum duce, uictus proelio et captus est.Res deinde a
					ducibus Romanis omnibus terra marique prospere gestasdeformauerunt naufragia classium.</p>
				<p>Tib. Coruncanius primus ex plebe pontifex maximus creatus est.</p>
				<p>M'. Valerius Maximus P. Sempronius Sophus censores cum senatum legerent,XVI senatu
					mouerunt.</p>
				<p>Lustrum condiderunt, quo censa sunt ciuium capita CCXCVII milia DCCXCVII.</p>
				<p>Regulus missus a Carthaginiensibus ad senatum ut de pace et, si eam nonposset impetrare, de
					commutandis captiuis ageret, et iureiurandoadstrictus, rediturum se Carthaginem, si commutari
					captiuos non placuisset,utrimque negandi auctor senatui fuit, et cum fide custodita reuersus
					esset,supplicio a Carthaginiensibus de eo sumpto periit. </p>
			</div>
			<div
				n="19">
				<head>Periocha XIX</head>
				<p>Caecilius Metellus rebus aduersus Poenos prospere gestis speciosum egittriumphum, XIII
					ducibus hostium et CXX elephantis in eo ductis.Claudius Pulcher cos. contra auspicia profectus
					- iussit mergi pullos, quicibari nolebant - infeliciter aduersus Carthaginienses classe
					pugnauit, etreuocatus a senatu iussusque dictatorem dicere Claudium Gliciam dixit,sortis
					ultimae hominem, qui coactus abdicare se magistratu postea ludospraetextatus spectauit. </p>
				<p>A. Atilius Calatinus primus dictator extra Italiam exercitum duxit.Commutatio captiuorum cum
					Poenis facta est. </p>
				<p>Coloniae deductae sunt Fregenae, in agro Sallentino Brundisium. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCXLI miliaCCXII.</p>
				<p>Claudia, soror P. Claudi qui contemptis auspiciis male pugnauerat, a ludisreuertens cum turba
					premeretur, dixit : "utinam frater meus uiueret:iterum classem duceret." Ob eam causam multa ei
					dicta est.</p>
				<p>Duo praetores tunc primum creati sunt.</p>
				<p>Caecilius Metellus, pontifex maximus, A. Postumium consulem, quoniam idemet flamen Martialis
					erat, cum is ad bellum gerendum proficisci uellet, inurbe tenuit nec passus est a sacris
					recedere.</p>
				<p>Rebus aduersus Poenos a pluribus ducibus prospere gestis, summam uictoriaeC. Lutatius cos.
					uicta ad Aegates insulas classe Poenorum imposuit.</p>
				<p>Petentibus Carthaginiensibus pax data est.</p>
				<p>Cum templum Vestae arderet, Caecilius Metellus, pontifex maximus, exincendio sacra
					rapuit.</p>
				<p>Duae tribus adiectae sunt, Velina et Quirina. </p>
			</div>
			<div
				n="20">
				<head>Periocha XX</head>
				<p>Falisci cum rebellassent, sexto die perdomiti in deditionem uenerunt. </p>
				<p>Spoletium colonia deducta est. </p>
				<p>Aduersus Liguras tunc primum exercitus promotus est. </p>
				<p>Sardi et Corsi cum rebellassent, subacti sunt. </p>
				<p>Tuccia, uirgo Vestalis, incesti damnata est. </p>
				<p>Bellum Illyriis propter unum ex legatis, qui ad eos missi erant, occisumindictum est,
					subactique in deditionem uenerunt. </p>
				<p>Praetorum numerus ampliatus est ut essent IIII. </p>
				<p>Galli transalpini, qui in Italiam inruperant, caesi sunt. Eo bello populumR. sui Latinique
					nominis DCCC milia armatorum habuisse dicit.Exercitibus Romanis tunc primum trans Padum ductis
					Galli Insubres aliquotproeliis fusi in deditionem uenerunt. M. Claudius Marcellus cos.
					occisoGallorum Insubrium duce, Vertomaro, opima spolia rettulit.Histri subacti sunt. </p>
				<p>Iterum Illyrii cum rebellassent, domiti in deditionem uenerunt. </p>
				<p>Lustrum a censoribus ter conditum est. Primo lustro censa sunt ciuiumcapita CCLXX milia
					CCXII. </p>
				<p>Libertini in quattuor tribus redacti sunt, cum antea dispersi per omnesfuissent, Esquilinam,
					Palatinam, Suburanam, Collinam. </p>
				<p>C. Flaminius censor uiam Flaminiam muniit et circum Flaminium exstruxit. </p>
				<p>Coloniae deductae sunt in agro de Gallis capto Placentia et Cremona. </p>
			</div>
			<div
				n="21">
				<head>Periocha XXI</head>
				<p>Belli Punici secundi ortum narrat et Hannibalis, ducis Poenorum, contrafoedus per Hiberum
					flumen transitum. A quo Saguntum, sociorum populi R.ciuitas obsessa, octauo mense capta est. De
					quibus iniuriis missi legati adCarthaginienses, qui quererentur. Cum satis facere nollent,
					bellum hisindictum est. </p>
				<p>Hannibal superato Pyrenaeo saltu per Gallias, fusis Volcis, qui obsistereconati erant ei, ad
					Alpes uenit et laborioso per eas transitu, cum montanosquoque Gallos obuios aliquot proeliis
					reppulisset, descendit in Italiam etad Ticinum flumen Romanos equestri proelio fudit.In quo
					uulneratum P. Cornelium Scipionem protexit filius, qui Africanipostea nomen accepit. </p>
				<p>Iterumque exercitu Romano ad flumen Trebiam fuso Hannibal Apenninum quoquepermagna uexatione
					militum propter uim tempestatium transiit. </p>
				<p>Cn. Cornelius Scipio in Hispania contra Poenos prospere pugnauit ducehostium Magone capto.
				</p>
			</div>
			<div
				n="22">
				<head>Periocha XXII</head>
				<p>Hannibal per continuas uigilias in paludibus oculo amisso in Etruriamuenit, per quas paludes
					quadriduo et tribus noctibus sine ulla requie iterfecit.</p>
				<p>C. Flaminius cos., homo temerarius, contra auspicia profectus signismilitaribus effossis,
					quae tolli non poterant, et ab equo, quemconscenderat, per caput deuolutus, insidiis ab
					Hannibale circumuentus adThrasymennum lacum cum exercitu caesus est. Sex milia, quae eruperant,
					fideab Atherbale data, perfidia Hannibalis uincta sunt. Cum ad nuntium cladisRomae luctus
					esset, duae matres ex iusperato receptis filiis gaudio mortuaesunt. Ob hanc cladem ex
					Sibyllinis libris uer sacrum uotum.</p>
				<p>Cum deinde Q. Fabius Maximus dictator aduersus Hannibalem missus nolletacie cum eo
					confligere, ne contra ferocem tot uictoriis hostem aduersisproeliis milites pugnare
					committeret, et opponendo se tantum conatusHannibalis impediret, M. Minucius, magister equitum,
					ferox et temerarius,criminando dictatorem tamquam segnem et timidum effecit, ut populi
					iussuaequaretur ei cum dictatore imperium ; diuisoque exercitu cum iniquo lococonflixisset et
					in magno discrimine legiones eius essent, superueniente cumexercitu Fabio Max Xrimine liberatus
					est. Quo beneficio uictus castracum eo iunxit et patrem eum salutauit, idemque facere milites
					iussit.Hannibal uastata Campania inter Casilinum oppidum et Calliculam montem aFabio clusus
					sarmentis ad cornua boum alligatis et incensis praesidiumRomanorum, quod Calliculam insidebat,
					fugauit et sic transgressus estsaltum.</p>
				<p>Idemque Q. Fabi Maximi dictatoris, cum circumposita ureret, agro pepercit,ut illum tamquam
					proditorem suspectum faceret.</p>
				<p>Aemilio deinde Paulo et Terentio Varrone coss. et ducibus cum magna cladeaduersus Hannibalem
					ad Cannas pugnatum est, caesaque eo proelio RomanorumXLV milia cum Paulo cos. et senatoribus XC
					et consularibus aut praetoriisaut aediliciis XXX.</p>
				<p>Post quae cum a nobilibus adulescentibus propter desperationem consilium derelinquenda Italia
					iniretur, P. Cornelius Scipio tribunus militum, quiAfricanus postea uocatus est, stricto supra
					capita deliberantium ferroiurauit pro hoste se habiturum eum qui in uerba sua non
					iurasset,effecitque ut omnes non relictum iri a se Italiam iureiurandoadstringerentur.</p>
				<p>Propter paucitatem militum VIII milia seruorum armata sunt. Captiui, cumpotestas esset
					redimendi, redempti non sunt.</p>
				<p>Praeterea trepidationem urbis et luctum et res in Hispania meliore euentugestas continet.</p>
				<p>Opimia et Florentia, uirgines Vestales, incesti damnatae sunt.</p>
				<p>Varroni obuiam itum et gratiae actae, quod de re p. non desperasset.</p>
			</div>
			<div
				n="23">
				<head>Periocha XXIII</head>
				<p>Campani ad Hannibalem defecerunt.Nuntius Cannensis uictoriae, Mago, Carthaginem missus anulos
					aureoscorporibus occisorum detractos in uestibulo curiae effudit, quos excessissemodii mensuram
					traditur. Post quem nuntium Hannon, uir ex Poenis nobilibus,suadebat senatui Carthaginensium ut
					pacem a populo Romano peterent, nectenuit obstrepente Barcina factione. </p>
				<p>Claudius Marcellus praetor ad Nolam, eruptione aduersus Hannibalem exoppido facta, prospere
					pugnauit. </p>
				<p>Casilinum a Poenis obsessum ita fame uexatum est ut lora et pelles scutisdetractas et mures
					inclusi essent. Nucibus per Vulturnum amnem a Romanismissis uixerunt. </p>
				<p>Senatu ex equestri ordine hominibus CXCVII suppletus est. </p>
				<p>L. Postumius praetor a Gallis cum exercitu caesus est. </p>
				<p>Cn. et P. Scipiones in Hispania Asdrubalem uicerunt et Hispaniam suamfecerunt.</p>
				<p>Reliquiae Cannensis exercitus in Siciliam relegatae sunt, ne decederentinde nisi finito
					bello.</p>
				<p>Sempronius Gracchus cos. Campanos cecidit.</p>
				<p>Claudius Marcellus praetor Hannibalis exercitum ad Nolam proelio fudit etuicit, primusque tot
					cladibus fessis Romanis meliorem spem belli dedit.</p>
				<p>Inter Philippum, Macedoniae regem, et Hannibalem societas iuncta est.</p>
				<p>Praeterea in Hispania feliciter a Publio et Cn. Scipionibus, in Sardinia aT. Manlio praetore
					aduersus Poenos res gestas continet, a quibus Hasdrubaldux et Mago et Hanno capti.</p>
				<p>Exercitus Hannibalis per hiberna ita luxuriatus est ut corporis animiqueuiribus eneruaretur.
				</p>
			</div>
			<div
				n="24">
				<head>Periocha XXIV</head>
				<p>Hieronymus, Syracusanorum rex, cuius pater Hiero amicus populi R. fuerat,ad Carthaginiensis
					defecit et propter crudelitatem superbiamque a suisinterfectus est.</p>
				<p>Tib. Sempronius Gracchus procos. prospere aduersus Poenos et Hannonem ducemad Beneuentum
					pugnauit seruorum maxime opera, quos liberos esse iussit.Claudius Marcellus cos. in Sicilia,
					quae prope tota ad Poenos defecerat,Syracusas obsedit.</p>
				<p>Philippo, Macedonum regi, bellum indictum est, qui ad Apolloniam nocturnobello obpressus
					fugatusque Macedoniam cum prope inermi exercitu profugit.Ad id bellum gerendum M. Valerius
					praetor missus.</p>
				<p>Res praeterea in Hispania a P. et Cn. Scipionibus aduersus Carthaginiensesgestas continet. A
					quibus Syphax, rex Numidiae, in amicitiam adscitus, quia Masinissa, Massyliorum rege, pro
					Carthaginiensibus pugnante, uictus inHispaniam ad Scipionem cum magna manu transiit contra
					Gades, ubi angustofreto Africa et Hispania dirimuntur.</p>
				<p>Celtiberi quoque in amicitiam recepti sunt. Quorum auxiliis adscitis tuncprimum mercennarium
					militem Romana castra habuerunt. </p>
			</div>
			<div
				n="25">
				<head>Periocha XXV</head>
				<p>P. Cornelius Scipio, postea Africanus, ante annos aedilis factus. </p>
				<p>Hannibal urbem Tarenton praeter arcem, in quam praesidium Romanorumfugerat, per Tarentinos
					iuuenes, qui se noctu uenatum ire simulabant,cepit.</p>
				<p>Ludi Apollinares ex Marci carminibus, quibus Cannensis clades praedictafuerat, instituti
					sunt.</p>
				<p>A Q. Fuluio et Ap. Claudio coss. aduersus Hannonem, Poenorum ducem,prospere pugnatum est.</p>
				<p>Tib. Sempronius Gracchus procos. ab hospite suo Lucano in insidias deductusa Magone
					interfectus est.</p>
				<p>Centenius Paenula, qui centurio militauerat, cum petisset a senatu ut sibiexercitus daretur
					pollicitusque esset, si hoc impetrasset, de Hannibaleuictoriam, VIII milibus acceptis militum
					dux factus conflixit acie cumHannibale et cum exercitu caesus est.</p>
				<p>Capua obsessa est a Q. Fuluio et Ap. Claudio coss.</p>
				<p>Cn. Puluilis praetor male aduersus Hannibalem pugnauit.In quo proelio XX milia hominum
					ceciderunt ; ipse cum equitibus CC effugit.</p>
				<p>Claudius Marcellus Syracusas expugnauit tertio anno et ingentem uirumgessit. In eo tumultu
					captae urbis Archimedes intentus formis, quas inpuluere descripserat, interfectus est.</p>
				<p>P. et Cn. Scipiones in Hispania tot rerum feliciter gestarum tristem exitumtulerunt, prope
					cum totis exercitibus caesi anno octauo quam in Hispaniamierunt. Amissaque eius prouinciae
					possessio foret, nisi L. Marci, equitisRomani, uirtute et industria contractis exercituum
					reliquiis, eiusdemhortatu bina castra hostium expugnata essent.</p>
				<p>Ad XXVII milia hominum caesa, captos ad mille octingentos triginta, praedaingens capta. "Dux"
					Marcius appellatus est. </p>
			</div>
			<div
				n="26">
				<head>Periocha XXVI</head>
				<p>Hannibal ad tertium lapidem ab urbe Roma super Anienem castra posuit. Ipsecum duobus milibus
					equitum usque ad ipsam Capenam portam, ut situm urbisexploraret, obequitauit. Et cum per
					triduum in aciem utrimque exercitusomnis descendisset, certamen tempestas diremit; nam cum in
					castraredisset, statim serenitas erat. </p>
				<p>Capua capta est a Q. Fuluio et Appio Claudio coss. Principes Campanorumueneno sibi mortem
					consciuerunt. Cum senatus Campanorum deligatus esset adpalos ut securi feriretur, litteras a
					senatu missas Q. Fuluius consul,quibus iubebatur parcere, antequam legeret, in sinu posuit et
					lege agiiussit et supplicium peregit. </p>
				<p>Cum comitiis apud populum quaereretur cui mandaretur Hispaniarum imperium,nullo id uolente
					suscipere, P. Scipio, P. filius eius qui in Hispaniaceciderat, professus est se iturum, et
					suffragio populi consensuque omniummissus Nouam Carthaginem expugnauit, cum haberet annos
					XXIIII uidereturquediuina stirpe, quia et ipse, postquam togam acceperat, cotidie in
					Capitolioerat et in cubiculo matris eius anguis saepe uidebatur. </p>
				<p>Res praeterea gestas in Sicilia continet et amicitiam cum Aetolis iunctambellumque gestum
					aduersus Acarnanas et Philippum, Macedoniae regem. </p>
			</div>
			<div
				n="27">
				<head>Periocha XXVII</head>
				<p>Cn. Fuluius procos. cum exercitu ab Hannibale ad Herdoneam caesus est. </p>
				<p>Meliore euentu ab Claudio Marcello cos. aduersus eundem ad Numistronempugnatum est. Inde
					Hannibal nocte recessit.Marcellus iusecutus est et subinde cedentem pressit, donec
					confligeret.Priore pugna Hannibal superior, sequenti Marcellus. </p>
				<p>Fabius Maximus pater cos. Tarentinos per proditionem recepit. </p>
				<p>Claudius Marcellus T. Quintius Crispinus coss. speculandi causa progressi ecastris insidiis
					ab Hannibale circumuenti sunt. Marcellus occisus,Crispinus fugit. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CXXXVII miliaCVIII; ex quo numero
					apparuit quantum hominum tot proeliorum aduersafortuna populo R. abstulisset. </p>
				<p>In Hispania ad Baeculam Scipio cum Hasdrubale et Hamilcare conflixit etuicit. Inter alia
					captum regalem puerum eximiae formae ad auunculumMasinissam cum donis dimisit. </p>
				<p>Hasdrubal, qui cum exercitu nouo Alpes transcenderat ut se Hannibaliiungeret, cum milibus
					hominum LVI caesus est, capta V milia CCCC M. Liuicos. ductu, sed non minore opera Claudi
					Neronis cos., qui, cum Hannibalioppositus esset, relictis castris ita ut hostem falleret, cum
					electa manuprofectus Hasdrubalem circumuenerat. </p>
				<p>Res praeterea feliciter a P. Scipione in Hispania et a P. Sulpicio praetoreaduersus Philippum
					et Achaeos gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="28">
				<head>Periocha XXVIII</head>
				<p>Res in Hispania prospere gestae a Silano, Scipionis legato, et ab L.Scipione fratre aduersus
					Poenos, a P. Sulpicio procos. socio Attalo regeAsiae aduersus Philippum, regem Macedonum, pro
					Aetolis referuntur. </p>
				<p>Cum M. Liuio et Claudio Neroni coss. triumphus decretus esset, Liuius, quiin prouincia sua
					rem gesserat, quadrigis inuectus est, Nero, qui incollegae prouinciam, ut uictoriam eius
					adiuuaret, uenerat, equo secutusest, et in hoc habitu plus gloriae reuerentiaque habuit; nam et
					plus inbello quam collega fecerat. </p>
				<p>Ignis in aede Vestae neglegentia uirginis quae non custodierat, extinctusest; caesa est
					flagro. </p>
				<p>P. Scipio in Hispania cum Poenis debellauit XIIII anno eius belli, quintopost anno quam
					ierat, praeclusisque in totum possessione prouinciae eiushostibus Hispanias recepit; et a
					Tarracone in Africam ad Syphacem, regemMassyliorum, transuectus foedus iunxit. Hasdrubal
					Gisgonis ibi cum eo ineodem lecto cenauit. Munus gladiatorium in honorem patris
					patruiqueCarthagini noua edidit, non ex gladiatoribus, sed ex his qui aut in honoremducis aut
					ex prouocatione descendebant; in quo reguli fratres de regnoferro contenderunt. </p>
				<p>Cum Gisia urbs obpugnaretur, oppidani liberos et coniuges rogo extructoocciderunt et se
					iusuper praecipitauerunt. </p>
				<p>Ipse Scipio, dum graui morbo inplicitus est, seditionem in parte exercitusmotam, confirmatus
					discussit rebellantesque Hispaniae populos coegit indeditionem uenire. Et amicitia facta cum
					Masinissa, rege Numidarum, quiilli auxilium, si in Africam traiecisset, pollicebatur, cum
					Gaditanisquoque post discessum inde Magonis, cui Carthagine scriptum erat ut inItaliam
					traiceret, Romam reuersus consulque creatus. </p>
				<p>Africam prouinciam petenti, contradicente Q. Fabio Maximo, Sicilia data estpermissumque ut in
					Africam traiceret, si id e re p. esse censeret.Mago, Hamilcaris filius, a minore Baleari
					insula, ubi hiemauerat, inItaliam traiecit. </p>
			</div>
			<div
				n="29">
				<head>Periocha XXIX</head>
				<p> Ex Sicilia C. Laelius in Africam a Scipione missus ingentem praedamreportauit et mandata
					Masinissae Scipioni exposuit querentis quod nondumexercitum in Africam traiecisset. </p>
				<p>Bellum in Hispania finitum uictore Romano, quod Indebilis excitauerat;ipse in acie occisus,
					Mandonius exposcentibus Romanis a suis deditus.Magoni, qui Albingauni in Liguribus erat, ex
					Africa et militum ampla manusmissa et pecuniae, quibus auxilia conduceret, praeceptumque ut se
					Hannibaliconiungeret. </p>
				<p>Scipio a Syracusis in Bruttios traiecit et Locros pulso Punico praesidiofugatoque Hannibale
					recepit. </p>
				<p>Pax cum Philippo facta est. </p>
				<p>Mater Idaea deportata est Romam a Pessinunte, oppido Phrygiae, carmine inlibris Sibyllinis
					inuento: pelli Italia alienigenam hostem posse, si materIdaea deportata Romam esset. Tradita
					est autem Romanis per Attalum, regemAsiae. Lapis erat, quem matrem deum incolae dicebant.
					Excepit P. ScipioNasica Cn. filius, eius qui in Hispania perierat, uir optimus a
					senatuiudicatus, adulescens nondum quaestorius, quoniam ita responsum iubebat utid numen ab
					optimo uiro exciperetur consecrareturque. </p>
				<p>Locrenses legatos Romam miserunt, qui de impotentia Plemini legatiquererentur, qui pecuniam
					Proserpinae sustulerat et liberos eorum acconiuges stuprauerat. In catenis Romam perductus in
					carcere est mortuus.Cum falsus rumor de P. Scipione procos., qui in Sicilia erat, in
					urbemperlatus esset, tamquam is luxuriaretur, missis ob hoc legatis a senatu quiexplorarent an
					ea uera essent, purgatus infamia Scipio in Africam permissusenatus traeicit. </p>
				<p>Syphax, accepta in matrimonium filia Hasdrubalis Gisgonis, amicitiam quamcum Scipione
					iunxerat, renuntiauit. </p>
				<p>Masinissa, rex Massyliorum, dum pro Carthaginiensibus in Hispania militat,amisso patre Gala
					de regno exciderat. Quo per bellum saepe repetito aliquotproeliis a Syphace, rege Numidarum,
					uictus in totum priuatus est, et cum CCequitibus exsul Scipioni se iunxit et cum eo primo
					statim bello Hannonem,Hamilcaris filium, cum ampla manu occidit. Scipio aduentu Hasdrubalis
					etSyphacis, qui prope cum centum milibus armatorum uenerant, ab obsidioneVticae depulsus
					hiberna communiit. </p>
				<p>Sempronius cos. in agro Crotoniensi prospere aduersus Hannibalem pugnauit. </p>
				<p>Inter censores M. Liuium et Claudium Neronem notabilis discordia fuit. Namet Claudius
					collegae equum ademit, quod a populo damnatus actusque inexilium fuerat, et Liuius Claudio,
					quod falsum in se testimonium dixissetet quod non bona fide secum in gratiam redisset. Idem
					omnes tribus extraunam aerarias reliquit, quod et innocentem se damnassent et posthacconsulem
					censoremque fecissent. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCXIIII milia. </p>
			</div>
			<div
				n="30">
				<head>Periocha XXX</head>
				<p>Scipio in Africa Carthaginienses et eumdem Syphacem, Numidiae regem,Hasdrubalemque pluribus
					proeliis uicit adiuuante Masinissa, bina hostiumcastra expugnauit, in quibus XL milia hominum
					ferro ignique consumpta sunt. </p>
				<p>Syphacem per C. Laelium et Masinissam cepit. </p>
				<p>Masinissa Sophonibam, uxorem Syphacis, filiam Hasdrubalis, captam statimadamauit et nuptiis
					factis uxorem habuit; castigatus a Scipione uenenum eimisit, quo illa hausto decessit. </p>
				<p>Effectumque multis Scipionis uictoriis ut Carthaginienses in desperationemacti in auxilium
					publicae salutis Hannibalem euocarent. Isque anno XVIItalia decedens in Africam traiecit
					temptauitque per conloquium pacem cumScipione componere, et cum de condicionibus pacis non
					conuenisset, acieuictus est. Pax Carthaginiensibus petentibus data est. Hannibal Gisgonempacem
					dissuadentem manu sua detraxit, excusata deinde temeritate facti ipsepacem suasit. </p>
				<p>Masinissae regnum restitutum est. </p>
				<p>Reuersus in urbem Scipio amplissimum nobilissimumque egit triumphum, quemQ. Terentius Culleo
					senator pilleatus secutus est. Scipio Africanusincertum militari prius fauore am populari aura
					ita cognominatus sit.Primus certe hic imperator uictae nomine a se gentis nobilitatus est. </p>
				<p>Mago bello quo in agro Insubrum cum Romanis conflixerat uulneratus, dum inAfricam per legatos
					reuocatis reuertitur, ex uulnere mortuus est. </p>
			</div>
			<div
				n="31">
				<head>Periocha XXXI</head>
				<p>Belli aduersus Philippum, Macedoniae regem, quod intermissum erat, repetiticausae referuntur
					hae: tempore initiorum duo iuuenes Acarnanes, qui nonerant initiati, Athenas uenerunt et in
					sacrarium Cereris cum aliispopularibus suis intrauerunt. Ob hoc, tamquam summum nefas
					commisissent, abAtheniensibus occisi sunt. Acarnanes mortibus suorum commoti ad
					uindicandosillos auxilia a Philippo petierunt et Athenas obpugnauerunt, Atheniensesauxilium a
					Romanis petierunt post pacem Carthaginiensibus datam paucismensibus. Cum Atheniensium, qui a
					Philippo obsidebantur, legati auxilium asenatu petissent, et id senatus ferendum censuisset
					plebe, quod totbellorum continuus labor grauis erat, dissentiente, tenuit auctoritaspatrum ut
					sociae ciuitati ferri opem populus quoque iuberet. </p>
				<p>Id bellum P. Sulpicio cos. mandatum est qui exercitu in Macedoniam ductoequestribus proeliis
					prospere cum Philippo pugnauit. Aboedeni a Philippoobsessi ad exemplum Saguntinorum suos seque
					occiderunt. </p>
				<p>L. Furius praetor Gallos Insubres rebellantes et Hamilcarem Poenum bellumin ea parte Italiae
					molientem acie uicit. Hamilcar eo bello occisus est etmilia hominum XXXV. </p>
				<p>Praeterea expeditiones Philippi regis et Sulpici cos. expugnationesqueurbium ab utroque
					factas continet. Sulpicius cos. bellum gerebatadiuuantibus rege Attalo et Rhodiis. </p>
				<p>Triumphauit de Gallis L. Furius praetor. </p>
			</div>
			<div
				n="32">
				<head>Periocha XXXII</head>
				<p> Complura prodigia ex diuersis regionibus nuntiata referuntur, inter quae inMacedonia in
					puppe longae nauis lauream esse natam. T. Quintius Flamininuscos. aduersus Philippum feliciter
					pugnauit in faucibus Epiri fugatumquecoegit in regnum reuerti. Ipse Thessaliam, quae est uicina
					Macedoniae,sociis Aetolis et Athamanibus uexauit, L. Quintius Flamininus, fraterconsulis,
					nauali proelio Attalo rege et Rhodiis adiuuantibus Euboeam etmaritimam oram. Achaei in
					amicitiam recepti sunt. </p>
				<p>Praetorum numerus ampliatus est, ut seni crearentur.Coniuratio seruorum facta de soluendis
					Carthaginiensium obsidibus oppressaest, duo milia D necati. </p>
				<p>Cornelius Cethegus cos. Gallos Insubres proelio fudit. </p>
				<p>Cum Lacedaemoniis et tyranno eorum Nabide amicitia iuncta est. </p>
				<p>Praeterea expugnationes urbium in Macedonia referuntur.</p>
			</div>
			<div
				n="33">
				<head>Periocha XXXIII</head>
				<p> T. Quintius Flamininus procos. cum Philippo ad Cynoscephalas in Thessaliaacie uicto
					debellauit. L. Quintius Flamininus, ille frater procos.,Acarnanas, Leucade urbe quod caput est
					Acarnanum expugnata, in deditionemaccepit.</p>
				<p>Pax petenti Philippo Graecia liberata data est.</p>
				<p>Attalus ab Thebis ob subitam ualetudinem Pergamum translatus decessit.</p>
				<p>C. Sempronius Tuditanus praetor ab Celtiberis cum exercitu caesus est.</p>
				<p>L. Furius Purpurio et Claudius Marcellus coss. Boios et Insubres Gallossubegerunt.</p>
				<p>Marcellus triumphauit.</p>
				<p>Hannibal frustra in Africa bellum molitus et ob hoc Romanis per epistulasab aduersae
					factionis principibus delatus propter metum Romanorum, quilegatos ad senatum Carthaginiensium
					de eo miserant, profugus ad Antiochum,Syriae regem, se contulit bellum aduersus Romanos
					parantem. </p>
			</div>
			<div
				n="34">
				<head>Periocha XXXIV</head>
				<p> Lex Oppia, quam C. Oppius trib. pl. bello Punico de finiendis matronarumcultibus tulerat,
					cum magna contentione abrogata est, cum Porcius Catoauctor fuisset ne ea lex aboleretur. </p>
				<p>Is in Hispaniam profectus bello, quod Emporiis orsus est, citerioremHispaniam pacauit. </p>
				<p>T. Quintius Flamininus bellum aduersus Lacedaemonios et tyrannum eorum,Nabidem, prospere
					gestum data his pace, qualem ipse uolebat, liberatisqueArgis, qui sub dicione tyranni erant,
					finiit. </p>
				<p>Res praeterea in Hispania et aduersus Boios et Insubres Gallos felicitergestae referuntur. </p>
				<p>Senatus tunc primum secretus a populo ludos spectauit. Id ut fieret, SextusAelius Paetus et
					C. Cornelius Cethegus censores interuenerunt cumindignatione plebis. </p>
				<p>Coloniae plures deductae sunt. </p>
				<p>M. Porcius Cato ex Hispania triumphauit. </p>
				<p>T. Quintius Flamininus, qui Philippum, Macedonum regem, et Nabidem,Lacedaemoniorum tyrannum
					uicerat Graeciamque omnem liberauerat, ob hoctriduo triumphauit. </p>
				<p>Legati Carthaginiensium nuntiauerunt Hannibalem, qui ad Antiochumconfugerat, bellum cum eo
					moliri. Temptauerat autem Hannibal per AristonemTyrium sine litteris Carthaginem missum ad
					bellandum Poenos concitare. </p>
			</div>
			<div
				n="35">
				<head>Periocha XXXV</head>
				<p>P. Scipio Africanus legatus ad Antiochum missus Ephesi cum Hannibale, quise Antiocho
					adiunxerat, conlocutus est, ut si fieri posset, metum ei, quemex populo R. conceperat,
					eximeret. Inter alia cum quaereret quem fuissemaximum imperatorem Hannibal crederet, respondit
					Alexandrum, Macedonumregem, quod parua manu innumerabiles exercitus fudisset quodque
					ultimasoras, quas uisere supra spem humanam esset, peragrasset. Quaerenti deinde,quem secundum
					poneret, Pyrrhum, inquit, castra metari primum docuisse, adhoc neminem loca elegantius cepisse,
					praesidia disposuisse. Exsequenti,quem tertium diceret, semet ipsum dixit. Ridens Scipio:
					"quidnam tudiceres, inquit, si me uicisses?" "Tunc vero me, inquit, et anteAlexandrum et ante
					Pyrrhum et ante alios posuissem." </p>
				<p>Inter alia prodigia, quae plurima fuisse traduntur, bouem Cn. Domitii cos.locutam "Roma caue
					tibi" refertur. </p>
				<p>Nabis, Lacedaemoniorum tyrannus, incitatus ab Aetolis, qui et Philippum etAntiochum ad
					inferendum bellum populo R. sollicitabant, a populo R.desciuit, sed bello aduersus
					Philopoemenen, Achaeorum praetorem, gesto abAetolis interfectus est. Aetoli quoque ab amicitia
					populi R. defecerunt.Cum societate iuncta Antiochus, Syriae rex, bellum Graeciae
					intulisset,complures urbes occupauit, inter quas Chalcidem et totam Euboeam. </p>
				<p>Res praeterea in Liguribus gestas et adparatum belli ab Antiocho continet.</p>
			</div>
			<div
				n="36">
				<head>Periocha XXXVI</head>
				<p>Acilius Glabrio cos. Antiochum ad Thermopylas Philippo rege adiuuanteuictum Graecia expulit
					idemque Aetolos subegit.</p>
				<p>P. Cornelius Scipio Nasica cos. aedem matris deum, quam ipse in Palatiumintulerat, uir
					optimus a senatu iudicatus, dedicauit. Idemque Boios Gallosuictos in deditionem accepit, de his
					triumphauit.</p>
				<p>Praeterea naualia certamina prospera aduersus praefectos Antiochi regisreferuntur. </p>
			</div>
			<div
				n="37">
				<head>Periocha XXXVII</head>
				<p> L. Cornelius Scipio cos. legato Scipione Africano fratre (qui se legatumfratris futurum
					dixerat, si ei Graecia prouincia decerneretur, cum C.Laelio, qui multum in senatu poterat, ea
					prouincia dari uideretur)profectus ad bellum aduersus Antiochum regem gerendum, primus
					omniumRomanorum ducum in Asiam traiecit. </p>
				<p>Regillus aduersus regiam classem Antiochi feliciter pugnauit ad MyonnesumRhodiis iuuantibus. </p>
				<p>Filius Africani captus ab Antiocho patri remissus est. Victo deindeAntiocho ab L. Cornelio
					Scipione adiuuante Eumene, rege Pergami, Attalifilio, pax data est ea condicione ut omnibus
					prouinciis citra Taurum montemcederet. L. Cornelius Scipio, qui cum Antiocho debellauerat,
					cognominefratri exaequatus Asiaticus appellatus. </p>
				<p>Colonia deducta est Bononia. </p>
				<p>Eumenis, quo iuuante Antiochus nictus erat, regnum ampliatum. Rhodiisquoque, qui et ipsi
					iuuerant, quaedam ciuitates concessae. </p>
				<p>Aemilius Regillus, qui praefectos Antiochi nauali proelio deuicerat,naualem triumphum
					deduxit. M'. Acilius Glabrio de Antiocho, quem Graeciaexpulerat, et de Aetolis triumphauit.
				</p>
			</div>
			<div
				n="38">
				<head>Periocha XXXVIII</head>
				<p>M. Fuluius cos. in Epiro Ambracienses obsessos in deditionem accepit,Cephalloniam subegit,
					Aetolis perdomitis pacem dedit.</p>
				<p>Cn. Manlius cos., collega eius, Gallograecos, Tolostobogios et Tectosagoset Trocmos, qui
					Brenno duce in Asiam transierant, cum soli citra Taurummontem non apparerent, uicit. Eorum
					origo, et quo modo ea loca, quaetenent, occupauerint, refertur.</p>
				<p>Exemplum quoque uirtutis et pudicitiae in femina traditur. Quae cum regisGallograecorum uxor
					fuisset, capta centurionem, qui ei uim intulerat,occidit.</p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCLVIII miliaCCCX.</p>
				<p>Cum Ariarathe, Cappadociae rege, amicitia iuncta est.</p>
				<p>Cn. Manlius contradicentibus X legatis, ex quorum consilio foedus cumAntiocho conscripserat,
					de Gallograecis acta pro se in senatu causatriumphauit.</p>
				<p>Scipio Africanus die ei dicta, ut quidam tradunt a Q. Petilio tr. pl., utquidam a Naeuio,
					quod praeda ex Antiocho capta aerarium fraudasset,postquam is dies uenit, euocatus in rostra:
					"hac die, inquit, Quirites,Carthaginem uici", et prosequente populo Capitolium escendit. Inde
					neamplius tribuniciis iniuriis uexaretur, in uoluntarium exilium Liternumconcessit. Incertum
					ibi an Romae defunctus sit ; nam monumentum eiusutrobique fuit.</p>
				<p>L. Scipio Asiaticus, frater Africani, eodem crimine peculatus accusatusdamnatusque cum in
					uincula et carcerem duceretur, Tib. Sempronius Gracchustr. pl., qui antea Scipionibus inimicus
					fuerat, intercessit et ob idbeneficium Africani filiam duxit.</p>
				<p>Cum quaestores in bona eius publice possidenda missi essent, non modo inhis ullum uestigium
					pecuniae regiae apparuit, sed ne quaquam tantumredactum, quantae summae erat damnatus. Conlatam
					a cognatis et amicisinnumerabilem pecuniam accipere noluit; quae necessaria ei erant adcultum,
					redempta.</p>
			</div>
			<div
				n="39">
				<head>Periocha XXXIX</head>
				<p>M. Aemilius cos. Liguribus subactis uiam Placentia usque Ariminum productamFlaminia iunxit. </p>
				<p>Initia luxuriae in urbem introducta ab exercitu Asiatico referuntur. </p>
				<p>Ligures, quicumque citra Appenninum erant, subacti sunt. </p>
				<p>Bacchanalia, sacrum Graecum et nocturnum, omnium scelerum seminarium, cumad ingentis turbae
					coniurationem peruenisset, inuestigatum et multorumpoena sublatum est. </p>
				<p>A censoribus L. Valerio Flacco et M. Porcio Catone, et belli et pacisartibus maximo, motus
					est senatu L. Quintius Flamininus, T. frater, eoquod, cum Galliam prouinciam consul obtineret,
					rogatus in conuiuio a PoenoPhilippo, quem amabat, scorto nobili, Gallum quemdam sua manu
					occideratsiue, ut quidam tradiderunt, unum ex damnatis securi percusserat rogatus ameretrice
					Placentina, cuius amore deperibat. Extat oratio M. Catonis ineum. </p>
				<p>Scipio Literni decessit et, tamquam iungente fortuna circa idem tempus duofunera maximorum
					uirorum, Hannibal a Prusia, Bithyniae rege, ad quem uictoAntiocho confugerat, cum dederetur
					Romanis, qui ad exposcendum eum T.Quintium Flamininum miserant, ueneno mortem consciit.
					Philopoemen quoque,dux Achaeorum, uir maximus, a Messeniis occisus ueneno, cum ab his in
					bellocaptus esset. </p>
				<p>Coloniae Potentia et Pisaurum et Mutina et Parma deductae sunt. </p>
				<p>Praeterea res aduersus Celtiberos prospere gestas et initia causasque belliMacedonici
					continet. Cuius origo inde fluxit, quod Philippus aegre ferebatregnum suum a Romanis inminui et
					quod cogeretur a Thracibus alisque locispraesidia deducere. </p>
			</div>
			<div
				n="40">
				<head>Periocha XL</head>
				<p> Cum Philippus liberos eorum quos in uinculis habebat nobilium hominumconquiri ad mortem
					iussisset, Theoxena, uerita pro liberis suis admodumpueris regis libidinem, prolatis in medium
					gladiis et poculo in quo uenenumerat, suasit his ut imminens ludibrium morte effugerent et
					cumpersuasisset, et ipsa se interemit. </p>
				<p>Certamina inter filios Philippi, Macedoniae regis, Persen et Demetrium,referuntur; et ut
					fraude fratris sui Demetrius fictis criminibus, interquae accusatione parricidii et adfectati
					regni, primum petitus, ad ultimum,quoniam populi R. amicus erat, ueneno necatus est, regnumque
					Macedoniaemortuo Philippo ad Persen uenit. </p>
				<p>Item res in Liguribus et Hispania contra Celtiberos a compluribus ducibusfeliciter gestas
					continet.</p>
				<p>Colonia Aquileia deducta est.</p>
				<p>Libri Numae Pompili in agro L. Petilli scribae sub Ianiculo a cultoribusagri arca lapidea
					clusi inuenti sunt et Graeci et Latini.</p>
				<p>In quibus cum pleraque dissoluendarum religionum praetor, ad quem delatierant, legisset,
					iurauit senatui contra rem p. esse ut legerenturseruarenturque. Ex S. C. in comitio exusti
					sunt.</p>
				<p>Philippus aegritudine animi confectus, quod Demetrium filium falsis Persei,alterius fili, in
					eum delationibus impulsus ueneno sustulisset, et de poenaPersei cogitauit uoluitque Antigonum
					potius, amicum suum, successorem regnisui relinquere, sed in hac cogitatione morte raptus est.
					Perseus regnumexcepit. </p>
			</div>
			<div
				n="41">
				<head>Periocha XLI</head>
				<p> Ignis in aede Vestae extinctus est.</p>
				<p>Tib. Sempronius Gracchus procos. Celtiberos uictos in deditionem accepit,monimentumque operum
					suorum Gracchurim, oppidum in Hispania, constituit. Eta Postumio Albino procos. Vaccaei ac
					Lusitani subacti sunt. Vterquetriumphauit.</p>
				<p>Antiochus, Antiochi filius, obses a patre Romanis datus, mortuo fratreSeleuco qui patri
					defuncto successerat, in regnum Syriae ab urbe dimissus.Qui praeter religionem, qua multa
					templa magnifica multis sociis fecit,Athenis Iouis Olympi et Antiochiae Capitolini, uilissimum
					regem egit.Lustrum a censoribus conditum est.</p>
				<p>Censa sunt ciuium capita CCLVIII milia CCXCIIII.</p>
				<p>Q. Voconius Saxa tr. pl. legem tulit, nequis mulierem heredem institueret.</p>
				<p>Suasit legem M. Cato. Extat oratio eius.</p>
				<p>Praeterea res aduersus Liguras et Histros et Sardos et Celtiberos acompluribus ducibus
					prospere gestas et initia belli Macedonici continet,quod Perseus, Philippi filius, moliebatur.
					Miserat ad Carthaginienseslegationem et ab his nocte audita erat. Sed et alias Graeciae
					ciuitatessollicitabat. </p>
			</div>
			<div
				n="42">
				<head>Periocha XLII</head>
				<p> Q. Fuluius Flaccus censor templum Iunonis Laciniae tegulis marmoreisspoliauit, ut aedem,
					quam dedicabat, tegeret. Tegulae ex S. C. reportatae.Eumenes, Asiae rex, in senatu de Perseo,
					Macedoniae rege, questus est,cuius iniuriae in populum R. referuntur. Ob quas bello ei indicto
					P.Licinius Crassus cos., cui mandatum erat, in Macedoniam transiit leuibusqueexpeditionibus,
					equestribus proeliis, in Thessalia cum Perseo [felici]euentu pugnauit. </p>
				<p>Inter Masinissam et Carthaginienses de agro fuit lis. Dies his a senatu addisceptandum datus. </p>
				<p>Legati missi ad socias ciuitates regesque rogandos ut in fide permanerent,dubitantibus
					Rhodiis. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCLXVII miliaCCXXXI.</p>
				<p>Res praeterea aduersus Corsos et Liguras prospere gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="43">
				<head>Periocha XLIII</head>
				<p>Praetores aliquot eo quod auare et crudeliter prouincias administrauerant,damnati sunt. </p>
				<p>P. Licinius Crassus procos. complures in Graecia urbes expugnauit etcrudeliter corripuit. Ob
					id captiui qui ab eo sub corona uenierant ex S. C.postea restituti sunt. Item a praefectis
					classium Romanarum multaimpotenter in socios facta. </p>
				<p>Res a Perse rege in Thracia prospere gestas continet uictis Dardanis etIllyrico, cuius rex
					erat Gentius. </p>
				<p>Motus, qui in Hispania ab Olonico factus erat, ipso interempto consedit. </p>
				<p>M. Aemilius Lepidus a censoribus princeps senatus lectus. </p>
			</div>
			<div
				n="44">
				<head>Periocha XLIV</head>
				<p> Q. Marcius Philippus per inuios saltus penetrauit Macedoniam et compluresurbes occupauit. </p>
				<p>Rhodii miserunt legatos Romam minantes ut Perseo auxilio essent, nisipopulus R. cum illo
					pacem atque amicitiam iungeret. Indigne id latum.Cum id bellum L. Aemilio Paulo, sequentis anni
					cos. iterum mandatum esset,Paulus in contione precatus ut, quidquid diri populo R. immineret,
					in suamdomum conuerteretur, et in Macedoniam profectus uicit Persen totamqueMacedoniam in
					potestatem redegit. Antequam confligeret, praedixit exercituine miraretur quod luna proxima
					nocte defectura erat. </p>
				<p>Gentius quoque, rex Illyricorum, cum rebellasset, a L. Anicio praetoreuictus uenit in
					deditionem et cum uxore ac liberis et propinquis Romammissus.</p>
				<p>Legati Alexandrini a Cleopatra et Ptolemaeo regibus uenerunt querentes deAntiocho, rege
					Syriae, quod is bellum inferret.</p>
				<p>Perseus sollicitatis in auxilium Eumene, rege Pergami, et Gentio, regeIllyricorum, quia iis
					pecuniam quam promiserat non dabat, relictus ab hisest. </p>
			</div>
			<div
				n="45">
				<head>Periocha XLV</head>
				<p>Perseus ab Aemilio Paulo in Samothace captus est. </p>
				<p>Cum Antiochus, Syriae rex, Ptolemaeum et Cleopatram, Aegypti reges,obsideret et missis ad eum
					a senatu legatis, qui iuberent ab solo regisabsisteret, editisque mandatis consideraturum se
					quid faciendum essetrespondisset, unus ex legatis Popilius uirga regem circumscripsitiussitque,
					ante quam circulo excederet, responsum daret. Qua asperitateeffecit ut Antiochus bellum
					omitteret. </p>
				<p>Legationes gratulantium populorum atque regum in senatu admissae,Rhodiorum, qui eo bello
					contra populum R. fauerant, exclusa. Postera diecum de eo quaereretur ut his bellum
					indiceretur, causam in senatu patriaesuae legati egerunt; nec tamquam socii, nec tamquam hostes
					dimissi. </p>
				<p>Macedonia in prouinciae formam redacta Aemilius Paulus repugnantibusmilitibus ipsius propter
					minorem praedam et contradicente Seruio SulpicioGalba triumphauit et Persen cum tribus filiis
					duxit ante currum. Cuiustriumphi laetitia ne solida ei contingeret, duorum filiorum
					funeribusinsignita est, quorum alterius mors triumphum patris praecessit, alteriussecuta est. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCCXII miliaDCCCV. </p>
				<p>Prusias, Bithyniae rex, Romam, ut senatui gratias ageret ob uictoriam exMacedonia partam,
					uenit et Nicomedem filium senatui commendauit. Rex plenusadulationis libertum se populi R.
					dicebat. </p>
			</div>
			<div
				n="46">
				<head>Periocha XLVI</head>
				<p> Eumenes rex Romam uenit, qui Macedonico bello medium egerat. Ne aut hostisiudicatus
					uideretur, si exclusus esset, aut liberatus crimine, siadmitteretur, in commune lex lata est ne
					cui regi Romam uenire liceret.Claudius Marcellus cos. Alpinos Gallos, C. Sulpicius Gallus cos.
					Ligurassubegit. </p>
				<p>Legati Prusiae regis questi sunt de Eumene quod fines suos populareturdixeruntque eum
					conspirasse cum Antiocho aduersus populum R.Societas cum Rhodiis deprecantibus iuncta est. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCCXXXVII miliaXXII.</p>
				<p>Princeps senatus M. Aemilius Lepidus.</p>
				<p>Ptolemaeus, Aegypti rex, pulsus regno a minore fratre missis ad eum legatisrestitutus
					est.</p>
				<p>Ariarathe, Cappadociae rege, mortuo filius eius Ariarathes regnum accepitet amicitiam cum
					populo R. per legatos renouauit.</p>
				<p>Res praeterea aduersus Liguras et Corsos et Lusitanos uario euentu gestaset motus Syriae
					mortuo Antiocho, qui filium Antiochum puerum admodumreliquerat, continet. Hunc Antiochum puerum
					cum Lysia tutore Demetrius,Seleuci filius, qui Romae obses fuerat, clam, quia non dimittebatur,
					aRoma . . . interemit et ipse in regnum receptus.</p>
				<p>L. Aemilius Paulus, qui Persen uicerat, mortuus. Cuius tanta abstinentiafuit ut cum ex
					Hispania et ex Macedonia immensas opes rettulisset, uix exauctione eius redactum sit, unde
					uxori eius dos solueretur.</p>
				<p>Pomptinae paludes a Cornelio Cethego cos., cui ea prouincia euenerat,siccatae agerque ex his
					factus. </p>
			</div>
			<div
				n="47">
				<head>Periocha XLVII</head>
				<p>Cn. Tremellio pr. multa dicta est, quod cum M. Aemilio Lepido, pontificemaximo, iniuriose
					contenderat sacrorumque quam magistratuum ius potentiusfuit.</p>
				<p>Lex de ambitu lata.</p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCCXVIII miliaCCCXVI.</p>
				<p>Princeps senatus lectus Aemilius Lepidus.</p>
				<p>Inter Ptolemaeos fratres, qui dissidebant, foedus ictum, ut alter Aegypto,alter Cyrenis
					regaret.</p>
				<p>Ariarathes, Cappadociae rex, consilio Demetri, Syriae regis, et uiribuspulsus regno a senatu
					restitutus est.</p>
				<p>Missi a senatu qui inter Masinissam et Carthaginienses de agro iudicarent.</p>
				<p>C. Marcius cos. aduersus Dalmatas primum parum prospere, postea feliciterpugnauit. Cum quibus
					bello confligendi causa fuit quod Illyrios, sociospopuli R., uastauerant eamdemque gentem
					Cornelius Nasica cos. domuit.Q. Opimius cos. Transalpinos Liguras, qui Massiliensium oppida,
					Antipolimet Nicaeam, uastabant, subegit.</p>
				<p>Praeterea res in Hispania a compluribus parum prospere gestas continet.</p>
				<p>Consules anno quingentesimo nonagesimo octauo ab urbe condita magistratumkal. ian. inire
					coeperunt. Mutandi comitia causa fuit quod Hispanirebellabant.</p>
				<p>Legati ad disceptandum inter Carthaginienses et Masinissam missinuntiauerunt uim naualis
					materiae se Carthagine deprehendisse.Aliquot praetores a prouinciis auaritiae nomine accusati
					damnati sunt. </p>
			</div>
			<div
				n="48">
				<head>Periocha XLVIII</head>
				<p> Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCCXXIIIImilia.</p>
				<p>Semina tertii Punici belli referuntur. Cum in finibus Carthaginiensiumingens Numidarum
					exercitus duce Arcobarzane, Syphacis nepote, dicereturesse, M. Porcius Cato suasit ut
					Carthaginiensibus, qui exercitum speciecontra Masinissam, re contra Romanos accitum in finibus
					haberent, bellumindiceretur. Contra dicente P. Cornelio Nasica placuit legatos
					mittiCarthaginem, qui specularentur quid ageretur. Castigato senatuCarthaginiensium, quod
					contra foedus et exercitum et nauales materiashaberent, pacem inter eos et Masinissam facere
					uoluerunt, Masinissa agro,de quo lis erat, cedente. Sed Gisgo, Hamilcaris filius, homo
					seditiosus,qui tum in magistratu erat, cum senatus pariturum se iudicio legatisdixisset, ita
					populum concitauit bellum aduersus Romanos suadendo, utlegatos, quo minus uiolarentur, fuga
					explicuerit. Id nuntiantes infestumiam senatum Carthaginiensibus infestiorem fecerunt.</p>
				<p>M. Porcius Cato filii in praetura mortui funus tenuissimo ut potuit (nampauper erat) sumptu
					fecit.</p>
				<p>Andriscus, qui se Persei filium, regis quondam Macedoniae, ingentiadseueratione mentiretur,
					Romam missus.</p>
				<p>M. Aemilius Lepidus, qui princeps senatus sextis iam censoribus lectuserat, antequam
					expiraret, praecepit filiis lecto se strato linteis sinepurpura efferrent, in reliquum funus ne
					plus quam aeris decies consumerent: imaginum specie, non sumptibus nobilitari magnorum uirorum
					funera solere.</p>
				<p>De ueneficiis quaesitum: Publilia et Licinia, nobiles feminae, quae uirossuos consulares
					necasse insimulabantur, cognita causa, cum praetori praedesuades dedissent, cognatorum decreto
					necatae sunt.</p>
				<p>Gulussa, Masinissae filius, nuntiauit Carthagine dilectus agi, classemconparari et haud dubie
					bellum strui. Cum Cato suaderet ut his bellumindiceretur, P. Cornelio Nasica dicente nihil
					temere faciundum, placuit Xlegatos mitti exploratum.</p>
				<p>L. Licinius Lucullus A. Postumius Albinus coss. cum dilectum seuere agerentnec quemquam
					gratia dimitterent, ab tribunis pl., qui pro amicis suisuacationem impetrare non poterant, in
					carcerem coniecti sunt. CumHispaniense bellum parum prospere aliquotiens gestum ita
					confudissetciuitatem Romanam, ut ne hi quidem inuenirentur qui aut tribunatumexciperent aut
					legati ire uellent, P. Cornelius Aemilianus processit etexcepturum se militiae genus,
					quodcumque imperatum esset, professus est.Quo exemplo omnes ad studium militandi
					concitauit.</p>
				<p>Lucullus cos., cum Claudius Marcellus, cui successerat, pacasse omnesCeltiberiae populos
					uideretur, Vaccaeos et Cantabros et alias incognitasadhuc in Hispania trentes subegit. Ibi P.
					Cornelius Scipio Aemilianus, L.Pauli filius, Africani nepos, set adoptiuus, prouocatorem
					barbarum tribunusmilitum occidit et in expugnatione Intercatiae urbis maius etiamnuncpericulum
					adiit. Nam murum primus transcendit.</p>
				<p>Seruius Sulpicius Galba praetor male aduersus Lusitanos pugnauit.Cum legati ex Africa cum
					oratoribus Carthaginiensium et Gulussa, Masinissaefilio, redissent dicerentque et exercitum se
					et classem Carthaginedeprehendisse, perrogari sententias placuit. Catone et aliis
					principibussenatus suadentibus ut in Africam confestim transportaretur exercitus,quoniam
					Cornelius Nasica dicebat nondum sibi iustam causam belli uideri,placuit ut bello abstinerent,
					si Carthaginienses classem exussissent etexercitum dimisissent ; si minus, proximi consules de
					bello Punicoreferrent.</p>
				<p>Cum locatum a censoribus theatrum exstrueretur, P. Cornelio Nasica auctoretamquam inutile et
					nociturum publicis moribus ex S. C. destructum estpopulusque aliquamdiu stans ludos
					spectauit.</p>
				<p>Carthaginienses cum aduersus foedus bellum Masinissae intulissent, uicti abeo annos habente
					XCII et sine pulpamine mandere et siccum gustare panemtantum solito insuper Romanum bellum
					meruerunt.</p>
				<p>Motus praeterea Syriae et bella inter reges gesta referuntur. Inter quosmotus Demetrius,
					Syriae rex, occisus est. </p>
			</div>
			<div
				n="49">
				<head>Periocha XLIX</head>
				<p>Tertii Punici belli initium altero et sescentesimo ab Vrbe condita anno,intra quintum annum,
					quam erat coeptum, consummati. </p>
				<p>Inter M. Porcium Catonem et Scipionem Nasicam, quorum alter sapientissimusuir in ciuitate
					habebatur, alter optimus uir etiam iudicatus a senatu erat,diuersis certatum sententiis est,
					Catone suadente bellum et ut tollereturdelereturque Carthago, Nasica dissuadente. Placuit
					tamen, quod contrafoedus naues haberent, quod exercitum extra fines duxissent, quod sociopopuli
					R. et amico Masinissae arma intulissent, quod filium eius Gulussam,qui cum legatis Romanis
					erat, in oppidum non recepissent, bellum hisindici. </p>
				<p>Prius quam ullae copiae in naues imponerentur, Vticenses legati Romamuenerunt se suaque omnia
					dedentes. Ea legatio uelut omen grata patribus,acerba Carthaginiensibus fuit. </p>
				<p>Ludi Diti patri ad Tarentum ex praecepto librorum facti, qui ante annumcentesimum primo
					Punico bello, quingentesimo et altero anno ab urbe conditafacti erant. </p>
				<p>Legati XXX Romam uenerunt, per quos se Carthaginienses dedebant. Catonissententia euicit ut
					in decreto perstaretur et ut consules quam primum adbellum profiscerentur. Qui ubi in Africam
					transierunt, acceptis quosimperauerant CCC obsidibus et armis omnibus instrumentisque belli, si
					quaCarthagine erant, cum ex auctoritate patrum iuberent ut in alium locum, duma mari X milia
					passuum ne minus remotum, oppidum facerent, indignitate reiad bellandum Carthaginienses
					compulerunt. </p>
				<p>Obsideri obpugnarique coepta est Carthago a L. Marcio M'. Manilio coss. Inqua obpugnatione
					cum neglectos ab una parte muros duo tribuni temere cumcohortibus suis inrupissent et ab
					oppidanis grauiter caederentur, aScipione Orfiniato expliciti sunt. Per quem et castellum
					Romanorum, quodnocte expugnabant, paucis equitibus iuuantibus liberatum est castrorumque,quae
					Carthaginienses omnibus copiis ab urbe pariter egressi obpugnabant,liberatorum is ipse
					praecipuam gloriam tulit. </p>
				<p>Praeterea cum ab inrita obpugnatione Carthaginis consul (alter enim Romamad comitia ierat)
					exercitum duceret aduersus Hasdrubalem (cum ampla manusaltum iniquum insederat) suasit primo
					consuli ne tam iniquo lococonfligeret. Victus deinde conplurium, qui et prudentiae et uirtuti
					eiusinuidebant, sententiis et ipse saltum ingressus est. Cum, sicutpraedixerat, fusus
					fugatusque esset Romanus exercitus et duae cohortes abhoste obsiderentur, cum paucis equitum
					turmis in saltum reuersus liberauiteas et incolumes reduxit. Quam uirtutem eius et Cato, uir
					promptioris aduituperandum linguae, in senatu sic prosecutus est ut diceret reliquos, quiin
					Africa militarent, umbras uolitare, Scipionem uigere, et populus R. eofauore complexus ut
					comitiis plurimae eum tribus consulem scriberent, cumhoc per aetatem non liceret. </p>
				<p>Cum L. Scribonius tr. pl. rogationem promulgasset, ut Lusitani, qui infidem populo R. dediti
					ab Seruio Galba in Galliam uenissent, in libertatemrestituerentur, M. Cato acerrime suasit.
					Extat oratio in Annalibus ipsiusinclusa. </p>
				<p>Q. Fuluius Nobilior ei, saepe ab eo in senatu laceratus, respondit proGalba; ipse quoque
					Galba cum se damnari uideret, complexus duos filiospraetextatos et Sulpicii Galli filium, cuius
					tutor erat, ita miserabiliterpro se locutus est ut rogatio antiquaretur. Exstant tres orationes
					eius,duae aduersus Libonem tr. pl. rogationemque eius habitae de Lusitanis, unacontra L.
					Cornelium Cethegum, in qua Lusitanos prope se castra habentiscaesos fatetur, quod compertum
					habuerit, equo atque homine suo rituimmolatis per speciem pacis adoriri exercitum suum in animo
					habuisse.Andriscus quidam, ultimae sortis homo, Persei se regis filium ferens etmutato nomine
					Philippus uocatus cum ab urbe Romana, quo illum Demetrius,Syriae rex, ob hoc ipsum mendacium
					miserat, clam profugisset, multis adfalsam eius fabulam uelut ad ueram coeuntibus, contracto
					exercitu totamMacedoniam aut uoluntate incolentium aut armis occupauit.Fabulam autem talem
					finxerat: </p>
				<p>"Ex paelice se et Perseo rege ortum traditum educandum Cretensi cuidamesse, ut in belli casus
					quod ille cum Romanis gereret, aliquod uelut semenregiae stirpis exstaret. Hydramyti se
					educatum usque ad XII aetatis annum,patrem eum esse credentem a quo educaretur, ignarum generis
					fuisse sui.Adfecto deinde eo, cum prope ad ultimum finem uitae esset, detectam tandemsibi
					originem suam falsaeque matri libellum datum signo Persei regissignatum, quem sibi traderet,
					cum ad puberem aetatem uenisset,obtestationesque ultimas adiectas, ut res in occultato ad id
					tempusseruaretur. Pubescenti libellum traditum in quo relicti sibi duo thensauria patre
					dicerentur. Tum scienti mulierem se subditum esse, uerum stirpemignoranti edidisse genus atque
					obtestatam, ut prius quam manaret ad Eumenenres, Perseo inimicum, excederet his locis, ne
					interficeretur. Eo seexterritum, simul sperantem aliquod a Demetrio auxilium in Syriam
					secontulisse atque ibi primum quis esset palam expromere ausum."</p>
			</div>
			<div
				n="50">
				<head>Periocha L</head>
				<p> Thessalia, cum et illam inuadere armis atque occupare Pseudophilippusuellet, per legatos
					Romanorum auxiliis Achaeorum defensa est.Prusias, rex Bithyniae, omnium humillimorumque
					uitiorum, a Nicomede filioadiuuante Attalo, rege Pergami, occisus, habebat alterum filium, qui
					prosuperiore ordine dentium enatum habuisse unum os continens dicitur.Cum III legati ad pacem
					inter Nicomedem et Prusiam faciendam ab Romanismissi essent, cum unus ex his multis
					cicatricibus sartum caput haberet,alter pedibus aeger esset, tertius ingenio socors haberetur,
					M. Cato dixit"eam in legationem, nec caput nec pedes nec cor habere." </p>
				<p>In Syria, quae eo tempore stirpe generis parem Macedonum regis, inertiasocordiaque similem
					Prusiae regem habebat, iacente eo in ganea et lustrisHammonius regnabat, per quem et amici
					omnes regis et Laodice regina etAntigonus, Demetri filius, occisi sunt. </p>
				<p>Masinissa, Numidiae rex, maior XC annis decessit, uir insignis. Intercetera iuuenalia opera,
					quae ad ultimum edidit adeo etiam neruis in senectauirgit, ut post sextum et octogesimum annum
					filium genuerit.Inter tres liberos eius (maximus natu Micipsa, Gulussa, Mastanabal, quietiam
					Graecis litteris eruditus erat) P. Scipio Aemilianus, cum commune hisregnum pater reliquisset
					et diuidere eos arbitro Scipione iussisset, partesadministrandi regni diuisit. Item Phameae
					Hamilconi, praefecto equitumCarthaginiensium, uiro forti et cuius praecipua opera Poeni
					utebantur,persuasit ut ad Romanos cum equitatu suo transiret. Ex tribus legatis quiad
					Masinissam missi erant, M. Claudius Marcellus cohorta tempestatefluctibus obrutus est. </p>
				<p>Carthaginienses Hasdrubalem, Masinissae nepotem, quem praetorem habebant,hominem proditionis
					suspectum, in curia occiderunt ; quae suspicio indemanauit, quod propinquus esset Gulussae
					Romanorum auxilia iuuantis.P. Scipio Aemilianus cum aedilitatem peteret, consul a populo
					dictus.Quoniam per annos consuli fieri non licebat, cum magno certaminesuffragantis plebis et
					repugnantibus ei aliquamdiu patribus, legibussolutus et consul creatus. </p>
				<p>M'. Manilius aliquot urbes circumpositas Carthagini expugnauit. </p>
				<p>Pseudophilippus in Macedonia, caeso cum exercitu P. Iuuentio praetore, abQ. Caecilio uictus
					captusque est, et reuicta Macedonia.</p>
			</div>
			<div
				n="51">
				<head>Periocha LI</head>
				<p> Carthago, in circuitum XXIII milia patens, magno labore obsessa et perpartes capta est;
					primum a Mancino legato, deinde a Scipione cos., cuiextra sortem Africa prouincia data erat.
					Carthaginienses portu nouo, quiauetus obstructus a Scipione erat, facto et contracta clam
					exiguo temporeampla classe infeliciter nauali proelio pugnauerunt. Hasdrubalis quoque,ducis
					eorum, castra ad Nepherim oppidum loco difficili sita cum exercitudeleta sunt a Scipione, qui
					tandem expugnauit septingentesimo anno quamerat condita. </p>
				<p>Spoliorum maior pars Siculis, quibus ablata erant, reddita. </p>
				<p>Vltimo urbis excidio cum se Hasdrubal Scipioni dedisset, uxor eius, quaepaucis ante diebus de
					marito impetrare non potuerat ut ad uictoremtransfugerent, in medium se flagrantis urbis
					incendium cum duobus liberisex arce praecipitauit. </p>
				<p>Scipio exemplo patris sui, Aemili Pauli, qui Macedoniam uicerat, ludosfecit transfugasque ac
					fugitiuos bestiis obiecit. </p>
				<p>Belli Achaici semina referuntur haec, quod legati Romani ab Achaeis pulsatisint Corinthi,
					missi ut eas ciuitates, quae sub dicione Philippi fuerant,ab Achaico concilio secernerent. </p>
			</div>
			<div
				n="52">
				<head>Periocha LII</head>
				<p> Cum Achaeis, qui in auxilio Boeotos et Chalcidenses habebant, Q. CaeciliusMetellus ad
					Thermopylas bello conflixit. Quibus uictis dux eorum Critolausmortem sibi ueneno consciuit. In
					cuius locum Diaeus, Achaici motus primusauctor, ab Achaeis dux creatus ad Isthmon a L. Mummio
					cos. uictus est. Quiomni Achaia in deditionem accepta Corinthon ex S. C. diruit, quia ibilegati
					Romani uiolati erant. Thebae quoque et Chalchis, quae auxiliofuerant, dirutae. Ipse L. Mummius
					abstinentissimum uirum egit, nec quicquamex his operibus ornamentisque quae praediues Corinthos
					habuit in domum eiusperuenit.</p>
				<p>Q. Caecilius Metellus de Andrisco triumphauit, P. Cornelius ScipioAemilianus de Carthagine et
					Hasdrubale.</p>
				<p>Viriathus in Hispania, primum ex pastore uenator, ex uenatore latro, moxiusti quoque
					exercitus dux factus, totam Lusitaniam occupauit, M. Vetiliumpraetorem fuso eius exercitu
					cepit, post quem C. Plautius praetor nihilofelicius rem gessit; tantumque terroris is hostis
					intulit ut aduersus eumconsulari opus esset et duce et exercitu.</p>
				<p>Praeterea motus Syriae et bella inter reges gesta referuntur.</p>
				<p>Alexander, homo ignotus et incertae stirpis, occiso, sicut ante dictum est,Demetrio rege in
					Syria regnabat. Hunc Demetrius, Demetri filius, qui apatre quondam ob incertos belli casus
					ablegatus Cnidon fuerat, contemptasocordia inertiaque eius, adiuuante Ptolemaeo, Aegypti rege,
					cuius filiamCleopatram in matrimonium acceperat, bello interemit. Ptolemaeus grauiterin caput
					uulneratus inter curationem, dum ossa medici terebrare conantur,expirauit, atque in locum eius
					frater minor Ptolemaeus qui Cyrenisregnabat, successit. Demetrius ob crudelitatem quam in suos
					per tormentaexercebat, ab Diodoto quodam, uno ex subiectis, qui Alexandri filio bimuloadmodum
					regnum adserebat, bello superatus Seleuceam confugit.referuntur.</p>
				<p> L. Mummius de Achaeis triumphauit, signa aerea marmoreaque et tabulaspictas in triumpho
					tulit. </p>
			</div>
			<div
				n="53">
				<head>Periocha LIII</head>
				<p> Appius Claudius cos. Salassos, gentem Alpinam, domuit. </p>
				<p>Alter Pseudophilippus in Macedonia a L. Tremellio quaestore cum exercitucaesus est. </p>
				<p>Q. Caecilius Metellus procos. Celtiberos cecidit et a Q. Fabio procos.magna pars Lusitaniae
					expugnatis aliquot urbibus recepta est. </p>
				<p>Acilius senator Graece res Romanas scribit. </p>
			</div>
			<div
				n="54">
				<head>Periocha LIV</head>
				<p>Q. Pompeius cos. in Hispania Termestinos subegit. Cum isdem et Numantinispacem a populo R.
					infirmatam fecit.</p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCCXXVIII miliaCCCCXLII.</p>
				<p>Cum Macedonum legati questum de D. Iunio Silano praetore uenissent, quodacceptis pecuniis
					prouinciam spoliasset, et senatus de querellis eorumuellet cognoscere, T. Manlius Torquatus,
					pater Silani, petiit impetrauitqueut sibi cognitio mandaretur; et domi causa cognita filium
					condemnauitabdicauitque. Ac ne funeri quidem eius, cum suspendio uitam finisset,interfuit
					sedensque domi potestatem consultantibus ex instituto fecit.</p>
				<p>Q. Fabius procos. rebus in Hispania prospere gestis labem imposuit pace cumViriatho aequis
					condicionibus facta.</p>
				<p>Viriathus a proditoribus, consilio Seruili Caepionis, interfectus est et abexercitu suo
					multum comploratus ac nobiliter sepultus, uir duxque magnus etper XIIII annos quibus cum
					Romanis bellum gessit, frequentius superior.</p>
			</div>
			<div
				n="55">
				<head>Periocha LV</head>
				<p> P. Cornelio Nasica, cui cognomen Serapion fuit ab inridente Curiatio trib.pleb. impositum,
					et Dec. Iunio Bruto coss. dilectum habentibus in conspectutironum res saluberrimi exempli facta
					est: nam C. Matienius accusatus estapud tribunos pl., quod exercitum ex Hispania deseruisset,
					damnatusque subfurca diu uirgis caesus est et sestertio nummo ueniit.</p>
				<p>Tribuni pleb. quia non inpetrarent ut sibi denos quos uellent militeseximere liceret,
					consules in carcerem duci iusserunt.</p>
				<p>Iunius Brutus cos. in Hispania iis qui sub Viriatho militauerant agros etoppidum dedit, quod
					uocatum est Valentia.</p>
				<p>M. Popilius a Numantinis, cum quibus pacem factam inritam fieri senatuscensuerat, cum
					exercitu fusus fugatusque est.</p>
				<p>C. Hostilio Mancino cos. sacrificante pulli ex cauea euolauerunt;conscendenti deinde in
					nauem,ut in Hispaniam proficisceretur, accidit uox:"Mane, Mancine". Quae auspicia tristia
					fuisse euentu probatum est. Victusenim a Numantinis et castris exutus, cum spes nulla seruandi
					exercitusesset, pacem cum his fecit ignominiosam, quam ratam esse senatus uetuit.XXXX milia
					Romanorum ab IIII milibus Numantinorum uicta erant.</p>
				<p>Decimus Iunius Lusitaniam expugnationibus urbium usque ad Oceanumperdomuit, et cum flumen
					Obliuionem transire nollent, raptum signiferosignum ipse transtulit et sic ut transgrederentur
					persuasit.</p>
				<p>Alexandri filius, rex Syriae, X annos admodum habens, a Diodoto, quiTryphon cognominabatur,
					tutore suo, per fraudem occisus est corruptismedicis qui illum calculi dolore consumi ad
					populum mentiti, dum secant,occiderunt. </p>
			</div>
			<div
				n="56">
				<head>Periocha LVI</head>
				<p>Decimus Iunius Brutus in Hispania ulteriore feliciter aduersus Gallaecospugnauit. </p>
				<p>Dissimili euentu M. Aemilius Lepidus procos. aduersus Vaccaeos rem gessit,clademque similem
					Numantinae passus est. </p>
				<p>Ad exsoluendum foederis Numantini religione populum Mancinus, cum huius reiauctor fuisset,
					deditus Numantinis non est receptus. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCCXVII miliaDCCCCXXXIII. </p>
				<p>Fuluius Flaccus cos. Vardeos in Illyrico subegit. </p>
				<p>M. Cosconius praetor in Thracia cum Scordiscis prospere pugnauit. Cumbellum Numantinum uitio
					ducum non sine pudore publico duraret, delatus estultro Scipioni Africano a senatu populoque R.
					consulatus ; quem cum illicapere ob legem, quae uetabat quemquam iterum consulem fieri, non
					liceret,sicut priori consulatu legibus solutus est. </p>
				<p>Bellum seruile in Sicilia ortum cum opprimi a praetoribus non potuisset, C.Fuluio cos.
					mandatum est. Huius belli initium fuit Eunus seruus, nationeSyrus, qui contracta agrestium
					seruorum manu et solutis ergastulis iustiexercitus numerum impleuit. Cleon quoque alter seruus
					ad LXX milia seruorumcontraxit, et iunctis copiis aduersus exercitum Romanum bellum
					saepegesserunt.</p>
			</div>
			<div
				n="57">
				<head>Periocha LVII</head>
				<p> Scipio Africanus Numantiam obsedit et corruptum licentia luxuriaqueexercitum ad seuerissimam
					militiae disciplinam reuocauit. Omnia deliciaruminstrumenta recidit, duo milia scortorum a
					castris eiecit, militem cotidiein opere habuit et XXX dierum frumentum ad septenos uallos ferre
					cogebat.Aegre propter onus incedenti dicebat: "cum gladio te uallare scieris,uallum ferre
					desinito"; alii scutum parum habiliter ferenti, "ampliuseum scutum iusto ferre, neque id se
					reprehendere, quando melius scuto quamgladio uteretur ". Quem militem extra ordinem
					deprehendit, si Romanusesset, uitibus, si extraneus, uirgis cecidit. Iumenta omnia, ne
					exonerarentmilitem, uendidit. Saepe aduersus eruptiones hostium feliciter pugnauit.Vaccaei
					obsessi liberis coniugibusque trucidatis ipsi se interemerunt.</p>
				<p>Scipio amplissima munera missa sibi ab Antiocho, rege Syriae, cum celarealiis imperatoribus
					regum munera mos esset, pro tribunali accepturum seesse dixit omniaque ea quaestorem referre in
					publicas tabulas iussit: exhis se uiris fortibus dona esse daturum. Cum undique Numantiam
					obsidioneclusisset et obsessos fame uideret urgeri, hostes qui pabulatum exierant,uetuit
					occidi, quia diceret uelocius eos absumpturos frumenti quodhaberent, si plures fuissent.</p>
			</div>
			<div
				n="58">
				<head>Periocha LVIII</head>
				<p> Tib. Sempronius Gracchus trib. pleb. cum legem agrariam ferret aduersusuoluntatem senatus et
					equestris ordinis: nequis ex publico agro plus quammille iugera possideret, in eum furorem
					exarsit ut M. Octauio collegaecausam diuersae partis defendenti potestatem lege lata abrogaret,
					seque etC. Gracchum fratrem et Appium Claudium socerum triumuiros ad diuidendumagrum crearet.
					Promulgauit et aliam legem agrariam, qua sibi latius agrumpatefaceret, ut idem triumuiri
					iudicarent, qua publicus ager, qua priuatusesset. Deinde cum minus agri esset quam quod diuidi
					posset sine offensaetiam plebis, quoniam eos ad cupiditatem amplum modum sperandi
					incitauerat,legem se promulgaturum ostendit ut his, qui Sempronia lege agrum acciperedeberent,
					pecunia quae regis Attali fuisset diuideretur. Heredem autempopulum Romanum reliquerat Attalus,
					rex Pergami, Eumenis filius. </p>
				<p>Tot indignitatibus commotus grauiter senatus, ante omnis T. Anniusconsularis. Qui cum in
					senatu in Gracchum perorasset, raptus ab eo adpopulum delatusque plebi, rursus in eum pro
					rostris contionatus est. Cumiterum trib. pleb. creari uellet Gracchus, auctore P. Cornelio
					Nasica inCapitolio ab optimatibus occisus est, ictus primum fragmentis subselli, etinter alios
					qui in eadem seditione occisi erant insepultus in flumenproiectus.</p>
				<p>Res praeterea in Sicilia uario euentu aduersus fugitiuos gestas continet.</p>
			</div>
			<div
				n="59">
				<head>Periocha LIX</head>
				<p> Numantini fame coacti ipsi se per uicem traicientes trucidauerunt, captam urbem Scipio
					Africanus deleuit et de ea triumphauit XIIII anno post Carthaginem deletam. </p>
				<p>P. Rupilius cos. in Sicilia cum fugitiuis debellauit. </p>
				<p>Aristonicus, Eumenis regis filius, Asiam occupauit, cum testamento Attali regis legata populo
					R. libera esse deberet. Aduersus eum P. Licinius Crassus cos., cum idem pontifex max. esset,
					quod numquam antea factum erat,extra Italiam profectus proelio uictus et occisus est. M.
					Perperna cos. uictum Aristonicum in deditionem accepit. </p>
				<p>Q. Pompeius Q. Metellus, tunc primum uterque ex plebe facti censores, lustrum condiderunt.
					Censa sunt ciuium capita CCCXVIII milia DCCCXXIII praeter pupillos, pupillas et uiduas. </p>
				<p>Q. Metellus censor censuit ut cogerentur omnes ducere uxores liberorum creandorum causa.
					Extat oratio eius, quam Augustus Caesar, cum demaritandis ordinibus ageret, uelut in haec
					tempora scriptam in senatu recitauit. </p>
				<p>C. Atinius Labeo trib. pleb. Q. Metellum censorem, a quo in senatu legendo praeteritus erat,
					de Saxo deici iussit ; quod ne fieret, ceteri tribuni plebis auxilio tuerunt. </p>
				<p>Cum Carbo trib. plebi rogationem tulisset, ut eumdem tribunum pleb., quotiens uellet, creare
					liceret, rogationem eius P. Africanus grauissimaoratione dissuasit ; in qua dixit Ti. Gracchum
					iure caesum uideri. C. Gracchus contra suasit rogationem, sed Scipio tenuit. </p>
				<p>Bella inter Antiochum, Syriae, et Phraaten, Parthorum regem, gesta nec magis quietae res
					Aegypti referuntur: Ptolemaeus Euergetes cognominatus, ob nimiam crudelitatem suis inuisus,
					incensa a populo regia clam Cypron profugit, et cum sorori eius Cleopatrae, quam filia eius
					uirgine per uimcompressa atque in matrimonium ducta repudiauerat, regnum a populo datumesset,
					infensus filium quem ex illa habebat in Cypro occidit caputque eius et manus et pedes matri
					misit. </p>
				<p>Seditiones a triumuiris Fuluio Flacco et C. Graccho et C. Papirio Carbone agro diuidendo
					creatis excitatae. Cum P. Scipio Africanus aduersareturfortisque ac ualidus pridie domum se
					recepisset, mortuus in cubiculo inuentus est. Suspecta fuit, tamquam ei uenenum dedisset,
					Sempronia uxor hinc maxime quod soror esset Gracchorum cum quibus simultas Africano fuerat. De
					morte tamen eius nulla quaestio acta. Defuncto eo acrius seditiones triumuirales exarserunt. </p>
				<p>C. Sempronius cos. aduersus Iapydas primo male rem gessit, mox uictoria cladem acceptam
					emendauit uirtute Decimi Iuni Bruti, eius qui Lusitaniam subegerat.</p>
			</div>
			<div
				n="60">
				<head>Periocha LX</head>
				<p> L. Aurelius cos. bellantes Sardos subegit. </p>
				<p>M. Fuluius Flaccus primus transalpinos Liguras domuit bello, missus inauxilium Massiliensium
					aduersus Salluuios Gallos, qui fines Massiliensiumpopulabantur. </p>
				<p>L. Opimius praetor Fregellanos, qui defecerant, in deditionem accepit,Fregellas diruit. </p>
				<p>Pestilentia in Africa ab ingenti lucustarum multitudine et deinde necatarumstrage fuisse
					traditur. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est. Censa sunt ciuium capita CCCXCIIII miliaDCCXXXVI. </p>
				<p>C. Gracchus, Tiberi frater, trib. plebis, eloquentior quam frater,perniciosas aliquot leges
					tulit, inter quas frumentariam, ut senis ettriente frumentum plebi daretur; alteram legem
					agrariam quam et fratereius tulerat; tertiam, qua equestrem ordinem tunc cum senatu
					consentientemcorrumperet, ut sescenti ex equite in curiam sublegerentur et, quia
					illistemporibus CCC tantum senatores erant, DC equites CCC senatoribusadmiscerentur, id est ut
					equester ordo bis tantum uirium in senatu haberet.Et continuato in alterum annum tribunatu
					legibus agrariis latis effecit utcomplures coloniae in Italia deducerentur et una in solo
					dirutaeCarthaginis, quo ipse triumuir creatus coloniam deduxit. </p>
				<p>Praeterea res a Q. Metello cos. aduersus Baleares gestas continet, quosGraeci Gymnesios
					appellant, quia aestatem nudi exigunt. Baleares a telimissu appellati aut a Balio, Herculis
					comite ibi relicto, cum Hercules adGeryonem nauigaret. </p>
				<p>Motus quoque Syriae referuntur, in quibus Cleopatra Demetrium uirum suum etSeleucum filium
					indignata quod occiso patre eius a se iniussu suo diademasumpsisset, interemit.</p>
			</div>
			<div
				n="61">
				<head>Periocha LXI</head>
				<p>C. Sextius procos. uicta Salluuiorum gente coloniam Aquas Sextias condidit,ob aquarum copiam
					e caldis frigidisque fontibus atque a nomine suo itaappellatas. </p>
				<p>Cn. Domitius procos. aduersus Allobrogas ad oppidum Vindalium feliciterpugnauit. Quibus
					bellum inferendi causa fuit quod Toutomotulum, Salluuiorumregem, fugientem recepissent et omni
					ope iuuissent, quodque Aeduorum agros,sociorum populi R., uastassent. </p>
				<p>C. Gracchus seditioso tribunatu acto cum Auentinum quoque armatamultitudine occupasset, a L.
					Opimio cos. ex S. C. uocato ad arma populopulsus et occisus est, et cum eo Fuluius Flaccus
					consularis, socius eiusdemfuroris. </p>
				<p>Q. Fabius Maximus cos., Pauli nepos, aduersus Allobrogas et Bituitum,Aruernorum regem,
					feliciter pugnauit. Ex Bituiti exercitu occisa milia CXX; ipse cum ad satisfaciendum senatui
					Romam profectus esset, Albamcusdodiendus datus est, quia contra pacem uidebatur, ut in
					Galliamremitteretur. Decretum quoque est, ut Congonnetiacus, filius eius,conprehensus Romam
					mitteretur. Allobroges in deditionem recepti. </p>
				<p>L. Opimius accusatus apud populum a. Q. Decio trib. pl., quod indemnatosciues in carcerem
					coniecisset, absolutus est. </p>
			</div>
			<div
				n="62">
				<head>Periocha LXII</head>
				<p> Q. Marcius cos. Stynos, gentem Alpinam, expugnauit.</p>
				<p>Micipsa, Numidiae rex, mortuus regnum tribus filiis reliquit: Atherbali,Hiempsali, Iugurthae,
					fratris filio, quem adoptauerat. </p>
				<p>L. Caecilius Metellus Dalmatas subegit. </p>
				<p>Iugurtha Hiempsalem fratrem petiit bello. Qui uictus occiditur; Atherbalemregno expulit; is a
					senatu restitutus est. </p>
				<p>L. Caecilius Metellus Cn. Domitius Ahenobarbus censores duos et XXX senatumouerunt. </p>
				<p>Praeterea motus Syriae regumque continet. </p>
			</div>
			<div
				n="63">
				<head>Periocha LXIII</head>
				<p>C. Porcius cos. in Thracia male aduersus Scordiscos pugnauit. </p>
				<p>Lustrum a censoribus conditum est.</p>
				<p>Censa sunt ciuium capita CCCXCIIII milia CCCXXXVI.</p>
				<p>Aemilia, Licinia, Marcia, uirgines Vestales, incesti damnatae sunt, idqueincestum quem ad
					modum et commissum et deprehensum et uindicatum sit refertur.</p>
				<p>Cimbri, gens uaga populabundi in Illyricum uenerunt. Ab his Papirius Carbocos. cum exercitu
					fusus est.</p>
				<p>Liuius Drusus cos. aduersus Scordiscos, gentem a Gallis oriundam, inThracia feliciter
					pugnauit.</p>
			</div>
			<div
				n="64">
				<head>Periocha LXIV</head>
				<p>Atherbal bello petitus ab Iugurtha et in oppido Cirtha obsessus contradenuntiationem senatus
					ab eo occisus est, et ob hoc bellum Iugurthaeindictum, idque Calpurnius Bestia cos. gerere
					iussus pacem cum Iugurthainiussu populi et senatus fecit. </p>
				<p>Iugurtha fide publica euocatus ad indicandos auctores consiliorum suorum,quod multos pecunia
					in senatu corrupisse dicebatur, Romam uenit et proptercaedem admissam in regulum quemdam nomine
					Massiuam, qui regnum eius populoR. inuisi adfectabat, Romae interfectum cum periclitaretur
					causam capitisdicere, clam profugit et cedens urbe fertur dixisse : "O urbem uenalem etcito
					perituram, si emptorem inuenerit." </p>
				<p>A. Postumius legatus infeliciter proelio aduersus Iugurtham gesto pacemquoque adiecit
					ignominiosam, quam non esse seruandam senatus censuit. </p>
			</div>
			<div
				n="65">
				<head>Periocha LXV</head>
				<p> Q. Caecilius Metellus cos. duobus proeliis Iugurtham fudit totamqueNumidiam uastauit. </p>
				<p>M. Iunius Silanus cos. aduersus Cimbros infeliciter pugnauit. LegatisCimbrorum sedem et agros
					in quibus consisterent postulantibus senatusnegauit. </p>
				<p>M. Minucius procos. aduersus Thracas prospere pugnauit. </p>
				<p>L. Cassius cos. a Tigurinis Gallis, pago Heluetiorum, qui a ciuitatesecesserant, in finibus
					Nitiobrogum cum exercitu caesus est. </p>
				<p>Milites, qui ex ea caede superauerant, obsidibus datis et dimidia rerumomnium parte, ut
					incolumes dimitterentur, cum hostibus pacti sunt. </p>
			</div>
			<div
				n="66">
				<head>Periocha LXVI</head>
				<p> Iugurtha pulsus a C. Mario Numidia cum auxilio Bocchi, Maurorum regis, adiutus esset, caesis
					proelio Bocchi quoque copiis, nolente Boccho bellum infeliciter susceptum diutius sustinere
					uinctus ab eo et Mario traditus est; in qua re praecipua opera L. Corneli Syllae, quaestoris C.
					Mari, fuit. </p>
			</div>
			<div
				n="67">
				<head>Periocha LXVII</head>
				<p>M. Aurelius Scaurus, legatus consulis, a Cimbris fuso exercitu captus est,et cum in consilium
					ab his aduocatus deterreret eos ne Alpes transirentItaliam petituri, eo quod diceret Romanos
					uinci non posse, a Boiorige,feroci iuuene, occisus est. Ab isdem hostibus Cn. Manlius cos. et
					Q.Seruilius Caepio procos. uicti proelio castris quoque binis exuti sunt,militum milia LXXX
					occisa, calonum et lixarum XL (secundum Antiatem) apudArausionem. Caepionis, cuius temeritate
					clades accepta erat, damnati bonapublicata sunt, primi post regem Tarquinium imperiumque ei
					abrogatum.In triumpho C. Mari ductus ante currum eius Iugurtha cum duobus filiis etin carcere
					necatus est. </p>
				<p>Marius triumphali ueste in senatum uenit, quod nemo ante eum fecerat, eiquepropter metum
					Cimbrici belli continuatus per complures annos estconsulatus. Secundo et tertio absens consul
					creatus quartum consulatumdissimulanter captans consecutus est. </p>
				<p>Cn. Domitius pont. max. populi suffragio creatus est. </p>
				<p>Cimbri uastatis omnibus quae inter Rhodanum et Pyrenaeum sunt, per saltumin Hispaniam
					transgressi ibique multa loca populati a Celtiberis fugatisunt, reuersique in Galliam in
					Veliocassis se Teutonis coniunxerunt. </p>
			</div>
			<div
				n="68">
				<head>Periocha LXVIII</head>
				<p>M. Antonius praetor in Ciliciam maritimos praedones--id est piratas--persecutus est. </p>
				<p>C. Marius cos. summa ui oppugnata a Teutonis et Ambronibus castra defendit. </p>
				<p>Duobus deinde proeliis circa Aquas Sextias eosdem hostes deleuit, in quibuscaesa traduntur
					hostium CC milia, capta XC. </p>
				<p>Marius absens quinto cos. creatus est. Triumphum oblatum, donec et Cimbrosuinceret, distulit. </p>
				<p>Cimbri cum repulso ab Alpibus fugatoque Q. Catulo procos., qui faucesAlpium obsidebat, (ad
					flumen Athesim cohortem quae castellum edituminsederat, reliquerat, quae tamen uirtute sua
					explicata fugientem procos.exercitumque consecuta est) in Italiam traiecissent, iunctis eiusdem
					Catuliet C. Mari exercitibus, proelio uicti sunt ; in quo caesa traduntur hostiummilia CXL,
					capta LX. </p>
				<p>Marius totius ciuitatis consensu exceptus pro duobus triumphis quiofferebantur, uno contentus
					fuit. Primores ciuitatis, qui ei aliquamdiu utnouo homini ad tantos honores euecto inuiderant,
					conserua tam ab eo rem p.fatebantur. </p>
				<p>Publicius Marcellus matre occisa primus in culleo insutus in marepraecipitatus est. </p>
				<p>Ancilia cum strepitu mota esse, antequam Cimbricum bellum consummaretur,refertur. </p>
				<p>Bella praeterea inter Syriae reges gesta continet. </p>
			</div>
			<div
				n="69">
				<head>Periocha LXIX</head>
				<p>L. Apuleius Saturninus, adiuuante C. Mario et per milites occiso A. Nunniocompetitore
					tribunus plebis per uim creatus, non minus uiolentertribunatum, quam petierat, gessit et cum
					legem agrariam per uim tulisset,diem dixit. Qui cum a bonis ciuibus defenderetur, ne causa
					certaminumesset, in exilium uoluntarium, Rhodum profectus est, ibique audiendo etlegendo magnos
					uiros auocabatur. </p>
				<p>Profecto C. Marius, seditionis auctor, cui sextum consulatum pecunia pertribus sparsa emerat,
					aqua et igni interdixit. </p>
				<p>Idem Apuleius Saturninus trib. pleb. C. Memmium, candidatum consulatus,quoniam aduersarium
					eum actionibus suis timebat, occidit. Quibus rebusconcitato senatu, in cuius causam et C.
					Marius, homo uarii mutabilisingenii consiliique semper secundum fortunam, transierat, oppressus
					armiscum Glaucia praetore et aliis eiusdem furoris sociis bello quodaminterfectus est. </p>
				<p>Q. Caecilius Metellus ab exilio ingenti totius ciuitatis fauore reductus est. </p>
				<p>M'. Aquilius procos. in Sicilia bellum seruile excitatum confecit. </p>
			</div>
			<div
				n="70">
				<head>Periocha LXX</head>
				<p>Cum M'. Aquilius de pecuniis repetundis causam diceret, ipse iudices rogarenoluit ; M.
					Antonius, qui pro eo perorabat, tunicam a pectore eiusdiscidit, ut honestas cicatrices
					ostenderet. Indubitate absolutus est.Cicero eius rei solus auctor. </p>
				<p>T. Didius procos. aduersus Celtiberos feliciter pugnauit. </p>
				<p>Ptolemaeus, Cyrenarum rex, cui cognomen Apionis fuit, mortuus heredempopulum R. reliquit et
					eius regni ciuitates senatus liberas esse iussit.Ariobarzanes in regnum Cappadociae a L.
					Cornelio Sylla reductus est.Parthorum legati a rege Arsace missi uenerunt ad Syllam ut
					amicitiam populiR. peterent. </p>
				<p>P. Rutilius, uir summae innocentiae, quoniam legatus C. Muci procos. apublicanorum iniuriis
					Asiam defenderat, inuisus equestri ordini penes quemiudicia erant, repetundarum damnatus in
					exilium missus est. </p>
				<p>C. Sentius praetor aduersus Thracas infeliciter pugnauit. </p>
				<p>Senatus, cum impotentiam equestris ordinis in iudiciis exercendis ferrenollet, omni ui eniti
					coepit ut ad se iudicia transferret, sustinentecausam eius M. Liuio Druso trib. pleb., qui ut
					uires sibi adquireret,perniciosa spe largitionum plebem concitauit. </p>
				<p>Praeterea motus Syriae regnumque continet. </p>
			</div>
			<div
				n="71">
				<head>Periocha LXXI</head>
				<p>M. Liuius Drusus trib. pleb., quo maioribus uiribus senatus causamsusceptam tueretur, socios
					et Italicos populos spe ciuitatis Romanaesollicitauit, iisque adiuuantibus per uim legibus
					agrariis frumentariisquelatis iudiciariam quoque pertulit ut aequa parte iudicia penes senatum
					etequestrem ordinem essent. Cum deinde promissa sociis ciuitas praestari nonposset, irati
					Italici defectionem agitare coeperunt. Eorum coetusconiurationesque et orationes in consiliis
					principum referuntur.Propter quae Liuius Drusus inuisus etiam senatui factus uelut
					socialisbelli auctor, incertum a quo domi occisus est.</p>
			</div>
			<div
				n="72">
				<head>Periocha LXXII</head>
				<p> Italici populi defecerunt: Picentes, Vestini, Marsi, Paeligni, Marrucini,Samnites, Lucani.
					Initio belli a Picentibus moto Q. Seruilius procos. inoppido Asculo cum omnibus ciuibus R. qui
					in eo oppido erant occisus est.Saga populus sumpsit. </p>
				<p>Seruius Galba a Lucanis comprehensus unius feminae opera, ad quamdeuertebatur, e captiuitate
					receptus est. Aesernia et Alba coloniae abItalicis obsessae sunt. Auxilia deinde Latini nominis
					et exterarum gentiummissa populo R. et expeditiones inuicem expugnationesque urbium referuntur.
				</p>
			</div>
			<div
				n="73">
				<head>Periocha LXXIII</head>
				<p> L. Iulius Caesar cos. male aduersus Samnites pugnauit. Nola colonia inpotestatem Samnitium
					uenit cum L. Postumio praetore qui ab his interfectusest. </p>
				<p>Complures populi ad hostes defecerunt. </p>
				<p>Cum P. Rutilius cos. parum prospere aduersus Marsos pugnasset et in eoproelio cecidisset, C.
					Marius, legatus eius, meliore euentu cum hostibusacie conflixit. </p>
				<p>Seruius Sulpicius Paelignos proelio fudit. </p>
				<p>Q. Caepio, legatus Rutili, cum obsessus prospere in hostes inrupisset, etob eum successum
					aequatum ei cum C. Mario esset imperium, temerarius factuset circumuentus insidiis fuso
					exercitu cecidit. </p>
				<p>L. Iulius Caesar cos. feliciter aduersus Samnites pugnauit. Ob eamuictoriam Romae saga posita
					sunt. </p>
				<p>Et ut uaria belli fortuna esset, Aeserna colonia cum M. Marcello inpotestatem Samnitium
					uenit, sed et C. Marius proelio Marsos fudit, HierioAsinio, praetore Marrucinorum, occiso. </p>
				<p>C. Caelius in Gallia transalpina Salluuios rebellantes uicit. </p>
			</div>
			<div
				n="74">
				<head>Periocha LXXIV</head>
				<p>Cn. Pompeius Picentes proelio fudit et Asculum obsedit. Propter quamuictoriam Romae
					praetextae et alia magistratuum insignia sumpta sunt.C. Marius cum Marsis dubio euentu
					pugnauit. Libertini tunc primum militarecoeperunt. </p>
				<p>A. Plotius legatus Vmbros, L. Porcius praetor Etruscos, cum uterque populusdefecisset,
					proelio uicerunt. </p>
				<p>Nicomedes in Bithyniae, Ariobarzanes in Cappadociae regnum reducti sunt. </p>
				<p>Cn. Pompeius cos. Marsos acie uicit. Cum aere alieno pressa esset ciuitas,A. Sempronius
					Asellio praetor, quoniam secundum debitores ius dicebat, abhis qui faenerabant in foro occisus
					est. </p>
				<p>Praeterea incursiones Thracum in Macedoniam populationesque continet. </p>
			</div>
			<div
				n="75">
				<head>Periocha LXXV</head>
				<p>A. Postumius Albinus legatus cum classi praeesset, infamis crimineperduellionis, ab exercitu
					suo interfectus est. </p>
				<p>L. Cornelius Sylla legatus Samnites proelio uicit et bina castra eorumexpugnauit. </p>
				<p>Cn. Pompeius Vestinos in deditionem accepit. </p>
				<p>L. Porcius cos. rebus prospere gestis fusisque aliquotiens Marsis, dumcastra eorum expugnat,
					cecidit. Ea res hostibus uictoriam eius proeliidedit. </p>
				<p>Cosconius et Lucanus Samnites acie uicerunt, Marium Egnatium, nobilissimumhostium ducem,
					occiderunt, compluraque oppida in deditionem acceperunt. </p>
				<p>L. Sylla Hirpinos domuit, Samnites pluribus proeliis fudit, aliquot populosrecepit,
					quantisque raro quisquam alius ante consulatum rebus gestis adpetitionem consulatus Romam est
					profectus. </p>
			</div>
			<div
				n="76">
				<head>Periocha LXXVI</head>
				<p>A. Gabinius legatus rebus aduersus Lucanos prospere gestis et plurimisoppidis expugnatis in
					obsidione hostium castrorum cecidit. </p>
				<p>Sulpicius legatus Marrucinos cecidit totamque eam regionem recepit.Cn. Pompeius procos.
					Vestinos et Paelignos in deditionem accepit.Marsi quoque a L. Cinna et Caecilio Pio legatis
					aliquot proeliis fractipetere pacem coeperunt. </p>
				<p>Asculum a Cn. Pompeio captum est. </p>
				<p>Caesis et a Mamerco Aemilio legato Italicis Silo Poppaedius, dum Marsorum,auctor eius rei, in
					proelio cecidit. </p>
				<p>Ariobarzanes Cappadociae, Nicomedes Bithyniae regno a Mithridate, Pontirege, pulsi sunt. </p>
				<p>Praeterea incursiones Thracum in Macedoniam populationesque continet. </p>
			</div>
			<div
				n="77">
				<head>Periocha LXXVII</head>
				<p>Cum P. Sulpicius trib. pleb. auctore C. Mario perniciosas legespromulgasset, ut exsules
					reuocarentur et noui ciues libertinique in tribusdistribuerentur et ut C. Marius aduersus
					Mithridaten, Ponti regem, dumcrearetur, et aduersantibus consulibus Q. Pompeio et L. Syllae
					uimintulisset, occiso Q. Pompeio, Q. Pompei cos. filio, genero Syllae, L.Sylla cos. cum
					exercitu in urbem uenit et aduersus factionem Sulpici etMari in ipsa urbe pugnauit eamque
					expulit. Ex qua XII a senatu hostes,inter quos C. Marius pater et filius, iudicati sunt. </p>
				<p>P. Sulpicius cum in quadam uilla lateret, indicio serui sui retractus etoccisus est. Seruus
					ut praemium promissum indici haberet, manumissus et obscelus proditi domini de Saxo deiectus
					est. </p>
				<p>C. Marius filius in Africam traiecit. C. Marius pater cum in paludibusMinturnensium lateret,
					extractus est ab oppidanis, et cum missus adoccidendum eum seruus natione Gallus maiestate
					tanti uiri perterritusrecessisset, impositus publice naui delatus est in Africam. </p>
				<p>L. Sylla ciuitatis statum ordinauit, exinde colonias deduxit. </p>
				<p>Q. Pompeius cos. ad accipiendum a Cn. Pompeio procos. exercitum profectusconsilio eius
					occisus est. </p>
				<p>Mithridates, Ponti rex, Bithynia et Cappadocia occupatis et pulso Aquiliolegato Phrygiam,
					prouinciam populi R., cum ingenti exercitu intrauit. </p>
			</div>
			<div
				n="78">
				<head>Periocha LXXVIII</head>
				<p>Mithridates Asiam occupauit, Q. Oppium procos., item Aquilium legatum inuincula coniecit,
					iussuque eius, quidquid ciuium R. in Asia fuit uno dietrucidatum est. Vrbem Rhodum, quae sola
					in fide populi R. manserat,oppugnauit et aliquot proeliis naualibus uictus recessit. </p>
				<p>Archelaus, praefectus regis, in Graeciam cum exercitu uenit, Athenasoccupauit. </p>
				<p>Praeterea trepidationem urbium insularumque, filiis ad Mithridaten, aliisad populum R.
					ciuitates suas trahentibus, continet. </p>
			</div>
			<div
				n="79">
				<head>Periocha LXXVIII</head>
				<p>L. Cornelius Cinna cos. cum perniciosas leges per uim atque arma ferret,pulsus urbe ab Cn.
					Octauio collega cum sex tribunis plebis imperioque eiabrogato, corruptum Appi Claudi exercitum
					in potestatem suam redegit etbellum urbi intulit, arcessito C. Mario ex Africa cum filiis
					exulibus.In quo bello duo fratres, alter ex Pompei exercitu, alter ex Cinnae,ignorantes
					concurrerunt, et cum uictor spoliaret occisum, agnito fratreingenti lamentatione edita, rogo ei
					extructo, ipse se supra rogumtransfodit et eodem igne consumptus est. </p>
				<p>Et cum opprimi inter initia potuisset, Cn. Pompei fraude, qui utramquepartem fouendo uires
					Cinnae dedit nec nisi profligatis optimatium rebusauxilium tulit, et consulis segnitia
					confirmati Cinna et Marius quattuorexercitibus, ex quibus duo Q. Sertorio et Carboni dati sunt,
					urbemcircumsederunt. </p>
				<p>Ostiam coloniam Marius expugnauit et crudeliter diripuit. </p>
			</div>
			<div
				n="80">
				<head>Periocha LXXX</head>
				<p> Italicis populis a senatu ciuitas data est. Samnites, qui soli armarecipiebant, Cinnae et
					Mario se coniunxerunt. Ab his Plautius legatus cumexercitu caesus est. </p>
				<p>Cinna et Marius cum Carbone et Sertorio Ianiculum oppugnauerunt et fugatiab Octauio consule
					recesserunt. </p>
				<p>Marius Antium et Ariciam et Lanuuium colonias expugnauit. </p>
				<p>Cum spes nulla esset optimatibus resistendi propter segnitiam et perfidiamet ducum et
					militum, qui corrupti aut pugnare nolebant, aut in diuersaspartes transiebant, Cinna et Marius
					in urbem recepti sunt ; qui uelutcaptam eam caedibus ac rapinis uastauerunt, Cn. Octauio cos.
					occiso etomnibus aduersae partis nobilibus trucidatis, inter quos M. Antonio,eloquentissimo
					uiro, et Gaio Lucioque Caesare, quorum capita in rostrisposita sunt. </p>
				<p>Crassus filius ab equitibus Fimbriae occisus, pater Crassus, ne quidindignum uirtute sua
					pateretur, gladio se transfixit. </p>
				<p>Et citra ulla comitia consules in sequentem annum se ipsos renuntiauerunt. </p>
				<p>Eodemque die quo magistratum inierant, Marius S. Licinium senatorem de Saxodeici iussit,
					editisque plurimis sceleribus idibus Ianuar. decessit. </p>
				<p>Vir, cuius si examinentur cum uirtutibus uitia, haud facile sit dictu utrumbello melior an
					pace perniciosior fuerit. Adeo quam rem p. armatusseruauit, eam primo togatus omni genere
					fraudis, postremo armis hostilitereuertit. </p>
			</div>
			<div
				n="81">
				<head>Periocha LXXXI</head>
				<p> L. Sylla Athenas, quas Archelaus, praefectus Mithridatis, occupauerat,circumsedit et cum
					magno labore expugnavit. Vrbi libertatem et quaehabuerat reddidit. </p>
				<p>Magnesia, quae sola in Asia ciuitas in fide manserat, sua uirtute aduersusMithridatem defensa
					est. </p>
				<p>Praeterea excursiones Thracum in Macedoniam continet. </p>
			</div>
			<div
				n="82">
				<head>Periocha LXXXII</head>
				<p>Sylla copias regis, quae Macedonia occupata in Thessaliam uenerant, proeliouicit, caesis
					hostium et castris quoque expugnatis. Renouato deinde belloiterum exercitum regis fudit ac
					deleuit. </p>
				<p>Archelaus cum classe regia Syllae se tradidit. </p>
				<p>L. Valerius Flaccus cos., collega Cinnae, missus ut Syllae succederet,propter auaritiam
					inuisus exercitui suo a C. Fimbria, legato ipsius,ultimae audaciae homine, occisus est et
					imperium ad Fimbriam translatum. </p>
				<p>Praeterea expugnatae in Asia urbes a Mithridate et crudeliter direptaprouincia, incursiones
					Thracum in Macedoniam referuntur. </p>
			</div>
			<div
				n="83">
				<head>Periocha LXXXIII</head>
				<p>Flauius Fimbria in Asia fusis proelio aliquot praefectis Mithridatis urbemPergamum cepit
					obsessumque regem non multum afuit quin caperet. VrbemIlium, quae se potestati Syllae
					reseruabat, expugnauit ac deleuit et magnampartem Asiae recepit.</p>
				<p>Sylla compluribus proeliis Thracas cecidit.</p>
				<p>Cum L. Cinna et Cn. Papirius Carbo, a se ipsis coss. per biennium creati,bellum contra Syllam
					praepararent, effectum est per L. Valerium Flaccum,principem senatus, qui orationem in senatu
					habuit, et per eos quiconcordiae studebant, ut legati ad Syllam de pace mitterentur.</p>
				<p>Cinna ab exercitu suo, quem inuitum cogebat naues conscendere et aduersusSyllam proficisci,
					interfectus est.</p>
				<p>Consulatum Carbo solus gessit.</p>
				<p>Sylla cum in Asiam traiecisset, pacem cum Mithridate fecit ita ut hiscederet prouinciis :
					Asia, Bithynia, Cappadocia.</p>
				<p>Fimbria desertus ab exercitu qui ad Syllam transierat, ipse se percussitimpetrauitque de
					seruo suo, praebens ceruicem, ut se occideret.</p>
			</div>
			<div
				n="84">
				<head>Periocha LXXXIV</head>
				<p> Sylla legatis, qui a senatu missi erant, futurum se in potestate senatusrespondit, si ciues,
					qui pulsi a Cinna ad se confugerant, restituerentur.Quae condicio cum iusta senatui uideretur,
					per Carbonem factionemque eius,cui bellum uidebatur utilius, ne conueniret effectum est. Idem
					Carbo cum abomnibus Italiae oppidis coloniisque obsides exigere uellet, ut fidem eorumcontra
					Syllam obligaret, consensu senatus prohibitus est. </p>
				<p>Nouis ciuibus S. C. suffragium datum est. </p>
				<p>Q. Metellus Pius, qui partes optimatium secutus erat, cum in Africa bellummoliretur, a C.
					Fabio praetore pulsus est, senatusque consultum perfactionem Carbonis et Marianarum partium
					factum est, ut omnes ubiqueexercitus dimitterentur. </p>
				<p>Libertini in quinque et XXX tribus distributi sunt. </p>
				<p>Praeterea belli apparatum, quod contra Syllam excitabatur, continet. </p>
			</div>
			<div
				n="85">
				<head>Periocha LXXXV</head>
				<p>Sulla in Italiam traiecit missisque legatis, qui de pace agerent, et abcos. C. Norbano
					uiolatis eumdem Norbanum proelio uicit.Et cum L. Scipionis, alterius cos., cum quo per omnia id
					egerat ut pacemiungeret nec potuerat, castra oppugnaturus esset, uniuersus exercitusconsulis,
					sollicitatus per emissos a Sylla milites, signa ad Syllamtranstulit. Scipio cum occidi posset,
					dimissus est. </p>
				<p>Cn. Pompeius, Cn. Pompei eius qui Asculum ceperat filius, conscriptouoluntariorum exercitum
					cum tribus legionibus ad Syllam uenerat, ad quem senobilitas omnis conferebat, ita ut deserta
					urbe ad castra ueniretur. </p>
				<p>Praeterea expeditiones per totam Italiam utriusque partis ducum referuntur. </p>
			</div>
			<div
				n="86">
				<head>Periocha LXXXVI</head>
				<p> Cum C. Marius, C. Mari filius, cos. ante annos XX per uim creatus esset, C.Fabius in Africa
					propter crudelitatem et auaritiam suam in praetorio suouiuus exustus est.</p>
				<p>L. Philippus, legatus Syllae, Sardiniam Q. Antonio praetore pulso et occisooccupauit.</p>
				<p>Sylla cum Italicis populis, ne timeretur ab his uelut erepturus ciuitatemet suffragii ius
					nuper datum, foedus percussit. Itemque ex fiducia iamcertae uictoriae litigatores a quibus
					adibatur uadimonia Romam deferreiussit, cum a parte diuersa urbs adhuc teneretur.</p>
				<p>L. Damasippus praetor ex uoluntate C. Mari cos. cum senatum contraxisset,omnem quae in urbe
					erat nobilitatem trucidauit. Ex cuius numero Q. MuciusScaeuola pont. max. fugiens in uestibulo
					aedis Vestae occisus est.</p>
				<p>Praeterea bellum a L. Murena aduersus Mithridatem in Asia renouatumcontinet. </p>
			</div>
			<div
				n="87">
				<head>Periocha LXXXVII</head>
				<p>Sylla C. Marium, exercitu eius fuso deletoque ad Sacriportum, in oppidoPraeneste obsedit,
					urbem Romam ex inimicorum manibus recepit. Mariumerumpere temptantem reppulit.</p>
				<p>Praeterea res a legatis eius eadem ubique fortuna partium gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="88">
				<head>Periocha LXXXVIII</head>
				<p>Sylla Carbonem, eius exercitu ad Clusium ad Fauentiam Fidentiamque caeso,Italia expulit, cum
					Samnitibus, qui soli ex Italicis populis nondum armaposuerant, iuxta urbem Romanam ante portam
					Collinam debellauit,reciperataque re p. pulcherrimam uictoriam crudelitate quanta in
					nullohominum fuit, inquinauit.</p>
				<p>VIII milia dediticiorum in uilla publica trucidauit, tabulam proscriptionisposuit, urbem ac
					totam Italiam caedibus repleuit inter quas omnesPraenestinos inermes concidi iussit, Marium,
					senatorii ordinis uirum,cruribus bracchiisque fractis, auribus praesectis et oculis
					effossisnecauit.</p>
				<p>C. Marius Praeneste obsessus a Lucretio Ofella, Syllanarum partium uiro,cum per cuniculum
					captaret euadere saeptum exercitu, mortem consciuit. Idest, in ipso cuniculo, cum sentiret se
					euadere non posse, cum Telesino,fugae comite, stricto utrimque gladio concurrit; quem cum
					occidisset, ipsesaucius impetrauit a seruo ut se occideret. </p>
			</div>
			<div
				n="89">
				<head>Periocha LXXXIX</head>
				<p>M. Brutus a Cn. Papirio Carbone Cossyra, quam adpulerant, missus nauepiscatoria Lilybaeum, ut
					exploraret an ibi iam Pompeius esset etcircumuentus nauibus quas Pompeius miserat, in se
					mucrone uerso adtranstrum nauis obnixus corporis pondere incubuit.</p>
				<p>Cn. Pompeius in Siciliam cum imperio a senatu missus Cn. Carbonem, quiflens muliebriter
					mortem tulit, captum occidit.</p>
				<p>Sylla dictator factus, quod nemo umquam fecerat, cum fascibus XXIIIIprocessit.</p>
				<p>Legibus nouis rei pub. statum confirmauit, tribunorum pleb. potestatemminuit et omne ius
					legum ferendarum ademit, pontificum augurumque collegiumampliauit ut essent XV, senatum ex
					equestri ordine suppleuit,proscriptorum liberis ius petendorum honorum eripuit et bona
					eorumuendidit, ex quibus plurima primo rapuit. Redactum est sestertium termilies
					quingenties.</p>
				<p>Q. Lucretium Ofellam aduersus uoluntatem suam consulatum petere ausumiussit occidi in foro,
					et cum hoc indigne ferret populus R., contioneaduocata se iussisse dixit.</p>
				<p>Cn. Pompeius in Africa Cn. Domitium proscriptum et Hiertam, regem Numidiae,bellum molientes
					uictos occidit et quattuor et XX annos natus, adhuc equesR., quod nulli contigerat, ex Africa
					triumphauit.</p>
				<p>C. Norbanus consularis proscriptus, in urbe Rhodo cum comprehenderetur,ipse se occidit.</p>
				<p>Mutilus, unus ex proscriptis, clam capite adoperto ad posticias aedesBastiae uxoris cum
					accessisset, admissus non est quia illum proscriptumdiceret. Itaque ipse se transfodit et
					sanguine suo fores uxoris respersit.Sylla Nolam in Samnio recepit. XLVII legiones in agros
					captos deducit eteos his diuisit.</p>
				<p>Volaterras, quod oppidum adhuc in armis erat, obsessum in deditionemaccepit.</p>
				<p>Mitylenae quoque in Asia, quae sola urbs post uictum Mithridaten armaretinebat, expugnatae
					dirutaeque sunt. </p>
			</div>
			<div
				n="90">
				<head>Periocha XC</head>
				<p>Sylla decessit honosque ei a senatu habitus est, ut in campo Martiosepeliretur. </p>
				<p>M. Lepidus cum acta Syllae temptaret rescindere, bellum excitauit. A Q.Catulo collega Italia
					pulsus et in Sardinia frustra bellum molitus periit. </p>
				<p>M. Brutus, qui Cisalpinam Galliam obtinebat, a Cn. Pompeio occisus est. </p>
				<p>Q. Sertorius proscriptus in ulteriore Hispania ingens bellum excitauit. </p>
				<p>L. Manlius procos. et M. Domitius legatus ab Hirtuleio quaestore proeliouicti sunt. </p>
				<p>Praeterea res a P. Seruilio procos. aduersus Cilicas gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="91">
				<head>Periocha XCI</head>
				<p> Cn. Pompeius cum adhuc eques R. esset, cum imperio proconsulari aduersusSertorium missus
					est. Sertorius aliquot urbes expugnauit plurimasqueciuitates in potestatem suam redegit. </p>
				<p>Appius Claudius procos. Thracas pluribus proeliis uicit. </p>
				<p>Q. Metellus procos. L. Hirtuleium, quaestorem Sertori, cum exercitucecidit. </p>
			</div>
			<div
				n="92">
				<head>Periocha XCII</head>
				<p>Cn. Pompeius dubio euentu cum Sertorio pugnauit, ita ut singula ex utraqueparte cornua
					uicerint. Q. Metellus Sertorium et Perpernam cum duobusexercitibus proelio fudit, cuius
					uictoriae partem cupiens ferre Pompeiusparum prospere pugnauit. Obsessus deinde Cluniae
					Sertorius adsiduiseruptionibus non leuiora damna obsidentibus intulit.</p>
				<p>Praeterea res ab Curione procos. in Thracia gestas aduersus Dardanos et Q.Sertori multa
					crudelia in suos facta continet; qui plurimos ex amicis etsecum proscriptis crimine pro
					insimulatos occidit. </p>
			</div>
			<div
				n="93">
				<head>Periocha XCIII</head>
				<p>P. Seruilius procos. in Cilicia Isauros domuit et aliquot urbes piratarumexpugnauit. </p>
				<p>Nicomedes, Bithyniae rex, populum R. fecit heredem regnumque eius inprouinciae formam
					redactum est. </p>
				<p>Mithridates foedere cum Sertorio icto bellum populo R. intulit. Apparatusdein regiarum
					copiarum pedestrium naualiumque; et occupata Bithynia M.Aurelius Cotta cos. ad Calchedona
					proelio a rege uictus; resque a Pompeioet Metello aduersus Sertorium qui omnibus belli
					militiaeque artibus parfuit. Ab obsidione Calagurris oppidi depulsos coegerit diuersas
					regionespetere, Metellum ulteriorem Hispaniam, Pompeium Galliam. </p>
			</div>
			<div
				n="94">
				<head>Periocha XCIV</head>
				<p> L. Licinius Lucullus cos. aduersus Mithridaten equestribus proeliisfeliciter pugnauit et
					aliquot expeditiones prosperas fecit poscentesquepugnam milites a seditione inhibuit.</p>
				<p>Deiotarus, Gallograeciae tetrarches, praefectos Mithridatis bellum inPhrygia mouentes
					cecidit.</p>
				<p>Praeterea res a Cn. Pompeio in Hispania contra Sertorium prospere gestascontinet. </p>
			</div>
			<div
				n="95">
				<head>Periocha XCV</head>
				<p> C. Curio procos. Dardanos in Thracia domuit.</p>
				<p>IIII et LXX gladiatores Capuae ex ludo Lentuli profugerunt et congregataseruitiorum
					ergastulorumque multitudine Crixo et Spartaco ducibus belloexcitato Claudium Pulchrum legatum
					et P. Varenum praetorem proeliouicerunt. </p>
				<p>L. Lucullus procos. ad Cyzicum urbem exercitum Mithridatis fame ferroquedeleuit, pulsumque
					Bithynia regem uariis belli ac naufragiorum casibustractum coegit in Pontum profugere. </p>
			</div>
			<div
				n="96">
				<head>Periocha XCVI</head>
				<p>Q. Arrius praetor Crixum, fugitiuorum ducem, cum XX milia hominum cecidit.</p>
				<p>Cn. Lentulus cos. male aduersus Spartacum pugnauit. Ab eodem L. Gelliuscos. et Q. Arrius
					praetor acie uicti sunt. </p>
				<p>Sertorius a M. Perpenna et M. Antonio et aliis coniuratis in conuiuiointerfectus est octauo
					ducatus sui anno ; magnus dux et aduersus duosimperatores, Pompeium et Metellum, uel
					frequentius uictor, ad ultimum etsaeuus et prodigus. </p>
				<p>Imperium partium ad Marcum Perpennam translatum, quem Cn. Pompeius uictumcaptumque
					interfecit, ac recepit Hispanias decimo fere anno quam coeptumerat bellum. </p>
				<p>C. Cassius procos. et Cn. Manlius praetor male aduersus Spartacumpugnauerunt idque bellum M.
					Crasso praetori mandatum est. </p>
			</div>
			<div
				n="97">
				<head>Periocha XCVII</head>
				<p>M. Crassus praetor primum cum parte fugitiuorum quae ex Gallis Germanisqueconstabat feliciter
					pugnauit, caesis hostium XXXV milia et ducibus eorumCasto et Gannico. Cum Spartaco dein
					debellauit, caesis eum ipso LX milibus.M. Antonius praetor bellum aduersus Cretenses parum
					prospere susceptummorte sua finiit. </p>
				<p>M. Lucullus procos. Thracas subegit. L. Lucullus in Ponto aduersusMithridaten feliciter
					pugnauit, caesis hostium amplius quam LX milibus. </p>
				<p>M. Crassus et Cn. Pompeius coss. facti (S. C. Pompeius, antequam quaesturamgereret, ex equite
					Romano) tribuniciam potestatem restituerunt. Iudiciaquoque per M. Aurelium Cottam praetorem ad
					equites Romanis translata sunt. </p>
				<p>Mithridates desperatione rerum suarum coactus ad Tigranen, Armeniae regem,confugit.</p>
			</div>
			<div
				n="98">
				<head>Periocha XCVIII</head>
				<p>Machares, filius Mithridatis, Bospori rex, a L. Lucullo in amicitiamreceptus est. </p>
				<p>Cn. Lentulus et L. Gellius censores asperam censuram egerunt IIII et LXsenatu motis. A quibus
					lustro condito censa sunt ciuium capita DCCCC milia. </p>
				<p>L. Metellus praetor in Sicilia aduersus piratas prospere rem gessit. </p>
				<p>Templum Iouis in Capitolio, quod incendio consumptum ac refectum erat, a Q.Catulo dedicatum
					est. </p>
				<p>L. Lucullus in Armenia Mithridaten et Tigranen et ingentes utriusque regiscopias pluribus
					proeliis fudit. </p>
				<p>Q. Metellus procos. bello aduersus Cretenses mandato Cydoniam urbemobsedit. </p>
				<p>C. Triarius, legatus Luculli, aduersus Mithridaten parum prospere pugnauit. </p>
				<p>Lucullum, ne persequeretur Mithridaten ac Tiganen summamque uictoriaeinponeret, seditio
					militum tenuit, quia sequi nolebant, id est duaelegiones Valerianae, quae impleta a se
					stipendia dicentes Lucullumreliquerunt. </p>
			</div>
			<div
				n="99">
				<head>Periocha XCIX</head>
				<p>Q. Metellus procos. Cnoson et Lyctum et Cydoniam et alias plurimas urbesexpugnauit. </p>
				<p>L. Roscius trib. pl. legem tulit ut equitibus Romanis in theatro XIIIIgradus proximi
					adsignarentur. </p>
				<p>Cn. Pompeius lege ad populum lata persequi piratas iussus qui commerciumannonae
					intercluserant intra quadragesimum diem toto mari eos expulit,belloque cum his in Cilicia
					confecto acceptis in deditionem piratis agroset urbes dedit. </p>
				<p>Praeterea res gestas a Q. Metello aduersus Cretenses continet et epistulasMetelli et Cn.
					Pompei inuicem missas. Queritur Q. Metellus gloriam sibirerum a se gestarum a Pompeio praeripi,
					qui in Cretam miserit legatum suumad accipiendas urbium deditiones. Pompeius rationem reddit
					hoc se faceredebuisse. </p>
			</div>
			<div
				n="100">
				<head>Periocha C</head>
				<p>C. Manilius tr. pl. magna indignatione nobilitatis legem tulit ut PompeioMithridaticum bellum
					mandaretur. Contio eius bona.Q. Metellus perdomitis Cretensibus liberae in id tempus insulae
					legesdedit.</p>
				<p>Cn. Pompeius ad gerendum bellum aduersus Mithridaten profectus cum regeParthorum, Phraate,
					amicitiam renouauit. Equestri proelio Mithridatenuicit.</p>
				<p>Praeterea bellum inter Phraaten, Parthorum regem, et Tigranen, Armeniorum,ac deinde inter
					filium Tigranen patremque gestum continet.</p>
			</div>
			<div
				n="101">
				<head>Periocha CI</head>
				<p>Cn. Pompeius Mithridaten nocturno proelio uictum coegit Bosporon profugere.</p>
				<p>Tigranen in deditionem accepit eique ademptis Syria, Phoenice, Cilicia,regnum Armeniae
					restituit. </p>
				<p>Coniuratio eorum qui in petitione consulatus ambitus damnati erant facta deinterficiendis
					consulibus obpressa est. </p>
				<p>Cn. Pompeius cum Mithridaten persequeretur in ultimas ignotasque gentespenetrauit. Hiberos
					Albanosque, qui transitum non dabant, proelio uicit. </p>
				<p>Praeterea fugam Mithridatis per Colchos Heniochosque et res ab eo inBosporo gestas continet.
				</p>
			</div>
			<div
				n="102">
				<head>Periocha CII</head>
				<p>Cn. Pompeius in prouinciae formam Pontum redegit.</p>
				<p>Pharnaces, filius Mithridatis, bellum patri intulit. Ab eo Mithridatesobsessus in regia cum
					ueneno sumpto parum profecisset ad mortem, a militeGallo, nomine Bitoco, a quo ut adiuuaret se
					petierat, interfectus est.Cn. Pompeius Iudaeos subegit, fanum eorum Hierosolyma, inuiolatum
					ante idtempus, cepit. </p>
				<p>L. Catilina bis repulsam in petitione consulatus passus cum Lentulopraetore et Cethego et
					compluribus aliis coniurauit de caede consulum etsenatus, incendiis urbis et obprimenda re p.,
					exercitu quoque in Etruriaconparato. Ea coniuratio industria M. Tulli Ciceronis eruta est.
					Catilinaurbe pulso, de reliquis coniuratis supplicium sumptum est. </p>
			</div>
			<div
				n="103">
				<head>Periocha CIII</head>
				<p> Catilina a C. Antonio procos. cum exercitu caesus est.</p>
				<p>P. Clodius accusatus quod in habitu mulieris in sacrarium, in quo uirumintrare nefas est, cum
					intrasset et uxorem Metelli pontificis stuprasset,absolutus est. </p>
				<p>C. Pontinus praetor Allobrogas qui rebellauerant ad Solonem domuit. </p>
				<p>P. Clodius ad plebem transiit. </p>
				<p>C. Caesar Lusitanos subegit. Eoque consulatus candidato et captante rem p.inuadere
					conspiratio inter tres ciuitatis principes facta est, Cn.Pompeium, M. Crassum, C. Caesarem. </p>
				<p>Leges agrariae a Caesare cos. cum magna contentione inuito senatu et alterocos. M. Bibulo
					latae sunt. </p>
				<p>M. Antonius procos. in Thracia parum prospere rem gessit. </p>
				<p>M. Cicero lege a P. Clodio tr. pl. lata quod indemnatos ciues necauisset inexilium missus
					est. </p>
				<p>Caesar in prouinciam Galliam profectus Heluetios, uagam gentem, domuit,quae sedem quaerens
					per prouinciam Caesaris Narbonensem iter facereuolebat. </p>
				<p>Praeterea situm Galliarum continet. </p>
				<p>Pompeius de liberis Mithridatis et Tigrane, Tigranis filio, triumphauitMagnusque a tota
					contione consalutatus est.</p>
			</div>
			<div
				n="104">
				<head>Periocha CIV</head>
				<p>Prima pars libri situm Germaniae moresque continet. C. Caesar cum aduersusGermanos qui
					Ariouisto duce in Galliam transcenderant exercitum duceret,rogatus ab Aeduis et Sequanis,
					quorum ager possidebatur trepidationemmilitum propter metum nouorum hostium ortam adlocutione
					exercitus inhibuitet uictos proelio Germanos Gallia expulit. </p>
				<p>M. Cicero, Pompeio inter alios hortante et T. Annio Milone tr. pl., ingentigaudio senatus ac
					totius Italiae ab exilio reductus est. </p>
				<p>Cn. Pompeio per quinquennium annonae cura mandata est. </p>
				<p>Caesar Ambianos, Suessionas, Viruomanduos, Atrebates, Belgarum populos,quorum ingens
					multitudo erat, proelio uictos in deditionem accepit, acdeinde contra Neruios, unam ex horum
					ciuitatibus, cum magno discriminepugnauit eamque gentem deleuit, quae bellum gessit donec ex LX
					miliaarmatorum D superessent, ex DC senatoribus tres tantum euadereut. </p>
				<p>Lege lata de redigenda in prouinciae formam Cypro et publicanda pecuniaregia M. Catoni
					administratio eius rei mandata est. </p>
				<p>Ptolemaeus, Aegypti rem, ob iniurias quas patiebatur a suis relicto regnoRomam uenit. </p>
				<p>C. Caesar Venetos, gentem Oceano iunctam, nauali proelio uicit.</p>
				<p>Praeterea res a legatis eius eadem fortuna gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="105">
				<head>Periocha CV</head>
				<p>Cum C. Catonis tribuni plebis intercessionibus comitia tollerentur, senatusuestem
					mutauit.</p>
				<p>M. Cato in petitione praeturae praelato Vatinio repulsam tulit. Idem cumlegem impediret, qua
					prouinciae consulibus in quinquennium, PompeioHispaniae, Crasso Syria et Parthicum bellum,
					dabantur, a C. Trebonio tr.pl., legis alictore, in uincula ductus est.</p>
				<p>A. Gabinius procos. Ptolemaeum reduxit in regnum Aegypti, eiecto Archelao,quem sibi regem
					adsciuerant.</p>
				<p>Victis Germanis in Gallia Caesar Rhenum transcendit et proximam partemGermaniae domuit, ac
					deinde Oceano in Britanniam primo parum prosperetempestatibus aduersis traiecit, iterum
					felicius, magnaque multitudinehostium caesa aliquam partem insulae in potestatem redegit. </p>
			</div>
			<div
				n="106">
				<head>Periocha CVI</head>
				<p>Iulia, Caesaris filia, Pompei uxor, decessit, honosque ei a populo habitusest, ut in campo
					Martio sepeliretur. </p>
				<p>Gallorum aliquot populi Ambiorige duce, Eburonum rege, defecerunt. A quibusCotta et Titurius,
					legati Caesaris, circumuenti insidiis cum exercitu cuipraeerant caesi sunt. Et cum aliarum
					quoque legionum castra oppugnata magnolabore defensa essent, inter quae eius cui in Treueris
					praeerat Q. Cicero,ab ipso Caesare hostes proelio fusi sunt. </p>
				<p>M. Crassus bellum Parthis inlaturus Euphraten flumen transiit, uictusqueproelio in quo et
					filius eius cecidit, cum reliquias exercitus in collemrecepisset, euocatus in colloquium ab
					hostibus uelut de pace acturis,quorum dum erat Surenas, conprehensusque et, nequid uiuus
					patereturrepugnans, interfectus est. </p>
			</div>
			<div
				n="107">
				<head>Periocha CVII</head>
				<p>C. Caesar Treueris in Gallia uictis iterum in Germaniam transiit, nulloqueibi hoste inuento
					reuersus in Galliam Eburonas et alias ciuitates, quaeconspirauerant, uicit et Ambiorigem in
					fuga persecutus est. </p>
				<p>P. Clodi a T. Annio Milone candidato consulatus Appia uia ad Bouillasoccisi corpus plebs in
					curia cremauit. </p>
				<p>Cum seditiones inter candidatos consulatus, Hypsaeum, Scipionem, Milonemessent, qui armis ac
					ui contendebant, ad comprimendas eas Cn. Pompeiusdelegatus et a senatu cos. tertio factus est
					absens et solus, quod nullialii umquam accidit. </p>
				<p>Quaestione decreta de morte P. Clodi Milo iudicio damnatus in exilium actusest. </p>
				<p>Lex lata est ut ratio absentis Caesaris in petitione consulatus haberetur,inuito et
					contradicente M. Catone. </p>
				<p>Praeterea res gestas a C. Caesare aduersus Gallos qui prope uniuersiVercingentorige Aruerno
					duce defecerunt, et laboriosas obsidiones urbiumcontinet, inter quas Auarici Biturigum et
					Gergouiae Aruernorum. </p>
			</div>
			<div
				n="108">
				<head>Periocha CVIII</head>
				<p>C. Caesar Gallos ad Alesiam uicit omnesque Galliae ciuitates quae in armisfuerant, in
					deditionem accepit.</p>
				<p>C. Cassius, quaestor M. Crassi, Parthos, qui in Syriam transcenderant,cecidit.</p>
				<p>In petitione consulatus M. Cato repulsam tulit, creatis coss. Ser. SulpicioM. Marcello.</p>
				<p>C. Caesar Bellouacos cum aliis Gallorum populis domuit.</p>
				<p>Praeterea contentiones inter consules de successore C. Caesari mittendo,agente in senatu
					Marcello cos. ut Caesar ad petitionem consulatus ueniret,cum is lege lata in id tempus
					consulatus prouincias obtinere deberet,resque a M. Bibulo in Syria gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="109">
				<head>Periocha CIX</head>
				<p>qui est ciuilis belli primus</p>
				<p>Causae ciuilium armorum et initia referuntur contentionesque de successoreC. Caesari
					mittendo, cum se dimissurum exercitus negaret nisi a Pompeiodimitterentur. Et C. Curionis tr.
					pl. primum aduersus Caesarem, dein proCaesare actiones continet.</p>
				<p>Cum senatus consultum factum esset ut successor Caesari mitteretur, M.Antonio et Q. Cassio
					tr. pl., quoniam intercessionibus id senatus c.impediebant, urbe pulsis, mandatum est a senatu
					coss. et Cn. Pompeio, utuiderent nequid res p. detrimenti caperet.</p>
				<p>C. Caesar bello inimicos persecuturus cum exercitu in Italiam uenit,Corfiniun cum M. Domitio
					et P. Lentulo cepit eosque dimisit, Cn. Pompeiumceterosque partium eius Italia expulit.</p>
			</div>
			<div
				n="110">
				<head>Periocha CX</head>
				<p>qui est ciuilis belli secundus</p>
				<p>C. Caesar Massiliam, quae portas cluserat, obsedit et relictis in obsidione urbis eius
					legatis C. Trebonio et D. Bruto profectus in Hispaniam L. Afranium et M. Petreium, legatus Cn.
					Pompei, cum VII legionibus ad Ilerdam in deditionem accepit omnesque incolumes dimisit, Varrone
					quoque, legatoPompei, cum exercitu in potestatem suam redacto. Gaditanis ciuitatem
					dedit.Massilienses duobus naualibus proeliis uicti post longam obsidionem potestati Caesaris se
					permiserunt.</p>
				<p>C. Antonius, legatus Caesaris, male aduersus Pompeianos in Illyrico rebus gestis captus est.
					In quo bello Opitergini transpadani, Caesaris auxiliares, rate sua ab hostibus nauibus clusa,
					potius quam in potestatemhostium uenirent, inter se concurrentes occubuerunt.</p>
				<p>C. Curio, legatus Caesaris in Africa, cum prospere aduersus Varum, Pompeianarum partium
					ducem, pugnasset, a Iuba, rege Mauretaniae, cum exercitu caesus est.</p>
				<p>C. Caesar in Graeciam traiecit. </p>
			</div>
			<div
				n="111">
				<head>Periocha CXI</head>
				<p>qui est ciuilis belli tertius</p>
				<p>M. Caelius Rufus praetor, cum seditiones in urbe concitaret nouarum tabularum spe plebe
					sollicitata, abrogato magistratu pulsus urbe Miloni exuli, qui fugitiuorum exercitum
					contraxerat, se coniunxit. Vterque, cumbellum molirentur, interfecti sunt.</p>
				<p>Cleopatra, regina Aegypti, ab Ptolemaeo fratre regno pulsa est.</p>
				<p>Propter Q. Cassi praetoris auaritiam crudelitatemque Cordubenses in Hispania cum duabus
					Varronianis legionibus a partibus Caesaris desciuerunt.</p>
				<p>Cn. Pompeius ad Dyrrachium obsessus a Caesare et, praesidiis eius cum magna clade diuersae
					partis expugnatis, obsidione liberatus translato in Thessaliam bello apud Pharsaliam acie
					uictus est. Cicero in castrisremansit, uir nihil minus quam ad bella natus. Omnibusque
					aduersarumpartium, qui se potestati uictoris permiserant, Caesar ignouit. </p>
			</div>
			<div
				n="112">
				<head>Periocha CXII</head>
				<p>qui est ciuilis belli quartus</p>
				<p>Trepidantia uictarum partium in diuersas orbis terrarum partes et fugarefertur : Cn. Pompeius
					cum Aegyptum petisset, iussu Ptolenaei regis,pupilli sui, auctore Theodoto praeceptore, cuius
					magna apud regemauctoritas erat, et Pothino occisus est ab Achilla, cui id facinus
					eratdelegatum, in nauicula antequam in terram emiret. Cornelia uxor et Sex.Pompeius filius
					Cypron refugerunt.</p>
				<p>Caesar post tertium diem insecutus, cum ei Theodotus caput Pompei et anulumobtulisset,
					infensus est et inlacrimauit. Sine periculo Alexandriamtumultuantem intrauit.</p>
				<p>Caesar dictator creatus Cleopatram in regnum Aegypti reduxit et inferentembellum Ptolemaeum
					isdem auctoribus, quibus Pompeium interfecerat, cum magnosuo discrimine euicit. Ptolemaeus dum
					fugit, in Nilo nauicula subsedit.</p>
				<p>Praeterea laboriosum M. Catonis in Africa per deserta cum legionibus iteret bellum a Cn.
					Domitio aduersus Pharnacen parum prospere gestum continet.</p>
			</div>
			<div
				n="113">
				<head>Periocha CXIII</head>
				<p>qui est ciuilis belli quintus</p>
				<p>Confirmatis in Africa Pompeianis partibus imperium earum P. Scipionidelatum est, Catone, cui
					ex aequo deferebatur imperium, cedente. Et cum dediruenda urbe Vtica propter fauorem ciuitatis
					eius in Caesaremdeliberaretur, idque ne fieret M. Cato tenuisset, Iuba suadente utdirueretur,
					tutela eius et custodia mandata est Catoni.</p>
				<p>Cn. Pompeius Magni filius, in Hispania contractis uiribus, quarum ducatumnec Afranius nec
					Petreius excipere uolebant, bellum aduersus Caesaremrenouauit.</p>
				<p>Pharnaces, Mithridatis filius, rex Ponti, sine ulla belli mora uictus est.Cum seditiones
					Romae a P. Dolabella tr. pl. legem ferente de nouis tabulisexcitatae essent et ex ea causa
					plebs tumultuaretur, inductis a M. Antonio,magistro equitum, in urbem militibus octingenti e
					plebe caesi sunt.</p>
				<p>Caesar ueteranis cum seditione missionem postulantibus dedit, et cum inAfricam traiecisset,
					aduersus copias Iubae regis cum discrimine magnopugnauit. </p>
			</div>
			<div
				n="114">
				<head>Periocha CXIV</head>
				<p>qui est ciuilis belli sextus</p>
				<p>Bellum in Syria Caecilius Bassus, eques Romanus Pompeianarum partium,excitauit, relicto a
					legione Sexto Caesare, quae ad Bassum transierat,occisoque eo.</p>
				<p>Caesar Scipionem praetorem Iubamque uicit ad Thapsum, castris eorumexpugnatis.</p>
				<p>Cato audita re cum se percussisset Vticae et interueniente filio curaretur,inter ipsam
					curationem rescisso uulnere expirauit anno aetatis XLVIII.</p>
				<p>Petreius Iubam seque interfecit. P. Scipio in naue circumuentus honestaemorti uocem quoque
					adiecit ; quaerentibus enim imperatorem hostibus dixit:"imperator se bene habet".</p>
				<p>Faustus et Afranius occisi. Catonis filio uenia data.</p>
				<p>Brutus legatus Caesaris in Gallia Bellouacos rebellantes proelio uicit. </p>
			</div>
			<div
				n="115">
				<head>Periocha CXV</head>
				<p> qui est ciuilis belli septimus</p>
				<p> Caesar quattuor triumphos duxit, ex Gallia, ex Aegypto, ex Ponto, exAfrica, epulum et omnis
					generis spectacula dedit.</p>
				<p>M. Marcello consulari, senatu rogante, reditum concessit. Quo beneficioeius Marcellus frui
					non potuit, a Cn. Magio cliente suo Athenis occisus.Recensum egit, quo censa sunt ciuium capita
					CL milia.</p>
				<p>Profectusque in Hispaniam aduersus Cn. Pompeium, multis utrimqueexpeditionibus factis et
					aliquot urbibus expugnatis summam uictoriam cummagno discrimine ad Mundam urbem consecutus est.
					Necatus est Cn. Pompeius,Sex. effugit. </p>
			</div>
			<div
				n="116">
				<head>Periocha CXVI</head>
				<p>qui est ciuilis belli octauus</p>
				<p> Caesar ex Hispania quintum triumphum egit. Et cum plurimi maximique honoresa senatu decreti
					essent, inter quos ut "parens patriae" appellaretur etsacrosanctus ac dictator in perpetuum
					esset, inuidiae aduersus eum causampraestiterunt, quod senatui deferenti hos honores, cum ante
					aedem VenerisGenetricis sederet, non adsurrexit, et quod a M. Antonio cos., collegasuo, inter
					lupercos currente diadema capiti suo impositum in sellareposuit, et quod Epidio Marullo et
					Caesetio Flauo trib. pl., inuidiam eitamquam regnum adfectanti mouentibus potestas abrogata
					est.</p>
				<p>Ex his causis conspiratione in eum facta, cuius capita fuerunt M. Brutus etC. Cassius et ex
					Caesaris partibus Dec. Brutus et C. Trebonius, in Pompeicuria occisus est XXIII uulneribus
					occupatumque ab interfectoribus eiusCapitolium.</p>
				<p>Obliuione deinde caedis eius a senatu decreta, obsidibus Antoni et Lepidide liberis acceptis
					coniurati a Capitolio descenderunt.</p>
				<p>Testamento Caesaris heres ex parte dimidia institutus est C. Octauius,sororis nepos, et in
					nomen adoptatus est.</p>
				<p>Caesaris corpus cum in campum Martium ferretur, a plebe ante rostracrematum est.</p>
				<p>Dictaturae honos in perpetuum sublatus est.</p>
				<p>Chamiates, humillimae sortis homo, qui se C. Mari filium ferebat, cum apudcredulam plebem
					seditiones moueret, necatus est. </p>
			</div>
			<div
				n="117">
				<head>Periocha CXVII</head>
				<p>C. Octauius Romam ex Epiro uenit (eo enim illum Caesar praemiserat bellumin Macedonia
					gesturus) ominibusque prosperis exceptus et nomen Caesarissumpsit.</p>
				<p>In confusione rerum ac tumultu M. Lepidus pontificatum maximum intercepit.</p>
				<p>Et M. Antonius cos. cum impotenter dominaretur legemque de permutationeprouinciarum per uim
					tulisset et Caesarem quoque petentem ut sibi aduersuspercussores auunculi adesset, magnis
					iniuriis adfecisset, Caesar et sibi etrei p. uires aduersus eum paraturus deductos in colonias
					ueteranosexcitauit. Legiones quoque quarta et Martia signa ab Antonio ad Caesaremtulerunt,
					deinde et complures saeuitia M. Antoni, passim in castris suistrucidantis qui ei suspecti
					erant, ad Caesarem desciuerunt.</p>
				<p>Dec. Brutus ut petenti Cisalpinam Galliam Antonio obsisteret, Mutinam cumexercitu
					occupauit.</p>
				<p>Praeterea discursum utriusque partis uirorum ad accipiendas prouinciasapparatusque belli
					continet. </p>
			</div>
			<div
				n="118">
				<head>Periocha CXVIII</head>
				<p>M. Brutus in Graecia sub praetexto rei p. et suscepti contra M. Antoniumbelli exercitum, cui
					P. Vatinius praeerat, cum prouincia in potestatem suamredegit.</p>
				<p>C. Caesari, qui priuatus rei p. arma sumpserat, pro praetore imperium asenatu datum est cum
					consularibus ornamentis adiectumque ut senator esset.</p>
				<p>M. Antonius Dec. Brutum Mutinae obsedit, missiquo ad cum a senatu legati depace parum ad
					componendam eam ualuerunt.Populus R. saga sumpsit.</p>
				<p>M. Brutus in Epiro C. Antonium praetorem cum exercitu potestati suaesubegit. </p>
			</div>
			<div
				n="119">
				<head>Periocha CXIX</head>
				<p> C. Trebonius in Asia fraude P. Dolabellae occisus est. Ob id facinusDolabella hostis a
					senatu iudicatus est. </p>
				<p>Cum Pansa cos. male aduersus Antonium pugnasset, A. Hirtius cos. cumexercitu superueniens
					fusis M. Antoni copiis fortunam utriusque partisaequauit. Victus deinde ab Hirtio et Caesare
					Antonius in Galliam confugitet M. Lepidum cum legionibus quae sub eo erant sibi iunxit,
					hostisque asenatu cum omnibus qui intra praesidia eius essent iudicatus est.A. Hirtius, qui
					post uictoriam in ipsis hostium castris ceciderat, et C.Pansa ex uulnere quod in aduerso
					proelio exceperat, defunctus in campoMartio sepulti sunt. </p>
				<p>Aduersus C. Caesarem, qui solus ex tribus ducibus supererat, parum gratussenatus fuit, qui
					Dec. Bruto obsidione Mutinensi a Caesare liberatotriumphi honore decreto Caesaris militumque
					eius mentionem non satis gratamhabuit. Ob quae C. Caesar reconciliata per M. Lepidum cum M.
					Antonio gratiaRomam cum exercitu uenit et praeclusis aduentu eius his qui in eum iniquierant,
					cum XVIIII annos haberet, consul creatus est.</p>
			</div>
			<div
				n="120">
				<head>Periocha CXX</head>
				<p> C. Caesar cos. legem tulit de quaestione habenda in eos quorum opera Caesarpater occisus
					esset; postulatique ea lege M. Brutus, C. Cassius, Dec.Brutus absentes damnati sunt. </p>
				<p>Cum M. Antoni uires Asinius quoque Pollio et Munatius Plancus cumexercitibus suis adiuncti
					ampliassent, et Dec. Brutus, cui senatus utpersequeretur Antonium mandauerat, relictus a
					legionibus suis profugisset,caesus iussu Antoni, in cuius potestatem uenerat, a Capeno
					Sequanointerfectus est. </p>
				<p>C. Caesar pacem cum Antonio et Lepido fecit ita ut III uiri rei p.constituendae per
					quinquennium essent ipse et Lepidus et Antonius et utsuos quisque inimicos proscriberent. In
					qua proscriptione plurimi equitesR., CXXX senatorum nomina fuerunt, et inter eos L. Pauli,
					fratris M.Lepidi, et L. Caesaris, Antoni auunculi, et M. Ciceronis. Huius occisi aPopillio,
					legionario milite, cum haberet annos LXIII, caput quoque cumdextra manu in rostris positum est. </p>
				<p>Praeterea res a M. Bruto in Graecia gestas continet. </p>
			</div>
			<div
				n="121">
				<head>Periocha CXXI</head>
				<p>C. Cassius, cui mandatum a senatu erat ut Dolabellam hostem iudicatum bellopersequeretur,
					auctoritate rei p. adiutus Syriam cum tribus exercitibus,qui in eadem prouincia erant, in
					potestatem suam redegit, Dolabellam inurbe Laodicia obsessum mori coegit. M. quoque Bruti iussu
					C. Antoniuscaptus occisus est. </p>
			</div>
			<div
				n="122">
				<head>Periocha CXXII</head>
				<p>M. Brutus aduersus Thracas parumper prospere rem gessit, omnibusquetransmarinis prouinciis
					exercitibusque in potestatem eius et C. Cassiredactis coierunt Smyrnae uterque ad ordinanda
					belli futuri consilia. M.Messalae Publicolam fratrem uinctum communi consilio condonauerunt.
				</p>
			</div>
			<div
				n="123">
				<head>Periocha CXXIII</head>
				<p>Sex. Pompeius, Magni filius, collectis ex Epiro proscriptis ac fugitiuiscum exercitu diu sine
					ulla loci cuiusquam possessione praedatus in mariMessanam, oppidum in Sicilia, primum, dein
					totam prouinciam occupauitoccisoque Pompeio Bithynico praetore, Q. Saluidenum, legatum
					Caesaris,nauali proelio uicit.</p>
				<p>Caesar et Antonius cum exercitibus in Graecian traicerunt bellum aduersusBrutum et Cassium
					gesturi.</p>
				<p>Q. Cornificius in Africa T. Sextium, Cassianarum partium ducem, proeliouicit. </p>
			</div>
			<div
				n="124">
				<head>Periocha CXXIV</head>
				<p>C. Caesar et Antonius apud Philippos uario euentu aduersus Brutum etCassium pugnauerunt ita
					ut dextra utriusque cornua uincerent ex castraquoque utrimque ab his qui uicerant
					expugnarentur. Sed inaequalem fortunampartium mors Cassi fecit qui cum in eo cornu fuisset quod
					pulsum erat,totum exercitum fusum ratus mortem consciuit. </p>
				<p>Altera dein die uictus M. Brutus et ipse uitam finiit exorato Stratone,fugae comite, ut sibi
					gladium adigeret. Annorum erat circiter XL. </p>
				<p>Q. Hortensius occisus est. </p>
			</div>
			<div
				n="125">
				<head>Periocha CXXV</head>
				<p>Caesar relicto trans mare Antonio (prouinciae ea parte imperi positae eicesserant) reuersus
					in Italiam ueteranis agros diuisit. Seditionesexercitus sui quas corrupti a Fuluia, M. Antoni
					uxore, milites aduersusimperatorem suum concitauerant, cum graui periculo inhibuit. L.
					Antoniuscos., M. Antoni frater, eadem Fuluia consiliante bellum Caesari intulit.Receptis in
					partes suas populis quorum agri ueteranis adsignati erant, etM. Lepido, qui custodiae urbis cum
					exercitu praeerat, fuso hostiliter inurbem inrupit. </p>
			</div>
			<div
				n="126">
				<head>Periocha CXXVI</head>
				<p>Caesar cum esset annorum XXIII, obsessum in oppido Perusia L. Antoniumconatumque aliquotiens
					erumpere et repulsum fame coegit in deditionemuenire ipsique et omnibus militibus eius ignouit,
					Perusiam diruit,redactisque in potestatem suam omnibus diuersae partis exercitibus bellumcitra
					ullum sanguinem confecit. </p>
			</div>
			<div
				n="127">
				<head>Periocha CXXVII</head>
				<p>Parthi Labieno, qui Pompeianarum partium fuerat, duce in Syriam inruperuntuictoque Decidio
					Saxa, M. Antoni legato, totam eam prouinciam occupauerunt.M. Antonius cum ad bellum aduersus
					Caesarem gerendum incitaretur ab uxoreFuluia ne concordiae ducum obstaret, pace facta cum
					Caesare, sororem eiusOctauiam in matrimonium duxit. Q. Saluidenum consilia nefaria
					aduersusCaesarem molitum indicio suo prostraxit, isque damnatus mortem consciuit.P. Ventidius
					Antoni legatus Parthos proelio uictos Syria expulit Labieno,eorum duce, occiso. </p>
				<p>Cum uicinus Italiae hostis, Sex. Pompeius, Siciliam teneret et commerciumannonae impediret,
					expostulatam cum eo pacem Caesar et Antonius feceruntita ut Siciliam prouinciam haberet. </p>
				<p>Praeterea motus Africae et bella ibi gesta continet. </p>
			</div>
			<div
				n="128">
				<head>Periocha CXXVIII</head>
				<p>Cum Sex. Pompeius rursus latrociniis mare infestum redderet nec pacem quamacceperat
					praestaret, Caesar necessario aduersus eum bello suscepto duobusnaualibus proeliis cum dubio
					euentu pugnauit.</p>
				<p>P. Ventidius, legatus Antonii, Parthos in Syria proelio uicit regemqueeorum occidit. Iudaei
					quoque a legatis Antoni subacti sunt.</p>
				<p>Praeterea belli Siculi apparatum continet. </p>
			</div>
			<div
				n="129">
				<head>Periocha CXXIX</head>
				<p>Aduersus Sex. Pompeium uario euentu naualibus proeliis pugnatum est ita utex duabus Caesaris
					classibus altera, cui Agrippa praeerat, uinceret,altera, quam Caesar duxerat, deleta expositi
					in terram milites in magnopericulo essent. Victus deinde Pompeius in Siciliam profugit. </p>
				<p> M. Lepidus, qui ex Africa uelut ad societatem belli contra Sex. Pompeium aCaesare gerendi
					traiecerat, cum bellum Caesari quoque inferret, relictus abexercitu, abrogato triumuiratus
					honore uitam impetrauit. </p>
				<p> M. Agrippa nauali corona a Caesare donatus est, qui honos nulli ante eumhabitus erat. </p>
			</div>
			<div
				n="130">
				<head>Periocha CXXX</head>
				<p> M. Antonius dum cum Cleopatra luxuriatur, tarde Mediam ingressus bellum cumlegionibus XVIII
					et XVI milia equitum Parthis intulit, et cum, duabuslegionibus amissis, nulla re prospere
					cedente retro rediret, insecutissubinde Parthis et ingenti trepidatione et magno totius
					exercitus periculoin Armeniam reuersus est, XXI diebus CCC milia fuga emensus. Circa VIIImilia
					hominum tempestatibus amisit. </p>
				<p>Tempestates quoque infestas super tam infeliciter susceptum Parthicumbellum culpa sua passus
					est, quia hiemare in Armenia nolebat, dum adCleopatram festinat. </p>
			</div>
			<div
				n="131">
				<head>Periocha CXXXI</head>
				<p>Sex. Pompeius cum in fidem M. Antoni ueniret, bellum aduersus eum in Asiamoliens oppressus a
					legatis eius occisus est. </p>
				<p>Caesar seditionem ueteranorum cum magna pernicie motam inhibuit, Iapydas etDalmatas et
					Pannonios subegit. </p>
				<p>Antonius Artauasden, Armeniae regem, fide data perductum in uincula coniciiussit, regnumque
					Armeniae filio suo ex Cleopatra nato dedit, quam uxorisloco iam pridem captus amore eius habere
					coeperat. </p>
			</div>
			<div
				n="132">
				<head>Periocha CXXXII</head>
				<p> Caesar in Illyrico Dalmatas domuit. </p>
				<p>Cum M. Antonius ob amorem Cleopatrae, ex qua duos filios habebat,Philadelphum et Alexandrum,
					neque in urbem uenire uellet neque finitoIIIuiratus tempore imperium deponere bellumque
					moliretur quod urbi etItaliae inferret, ingentibus tam naualibus quam terrestribus copiis ob
					hoccontractis remissoque Octauiae, sorori Caesaris, repudio, Caesar in Epirumcum exercitu
					traiecit. Pugnae deinde naualis et proelia equestria secundaCaesaris referuntur. </p>
			</div>
			<div
				n="133">
				<head>Periocha CXXXIII</head>
				<p>M. Antonius ad Actium classe uictus Alexandriam profugit, obsessusque aCaesare, in ultima
					desperatione rerum, praecipue occisae Cleopatrae falsorumore inpulsus, se ipse interfecit. </p>
				<p>Caesar Alexandria in potestatem redacta, Cleopatra, ne in arbitriumuictoris ueniret,
					uoluntaria morte defuncta, in urbem reuersus trestriumphos egit, unum ex Illyrico, alterum ex
					Actiaca uictoria, tertium deCleopatra, imposito fine ciuilibus bellis altero et uicesino anno. </p>
				<p>M. Lepidus Lepidi, qui triumuir fuerat, filius coniuratione aduersusCaesarem facta bellum
					moliens oppressus et occisus est.</p>
			</div>
			<div
				n="134">
				<head>Periocha CXXXIV</head>
				<p> C. Caesar rebus compositis et omnibus prouinciis in certam formam redactisAugustus quoque
					cognominatus est ; et mensis Sextilis in honorem eiusappellatus est. </p>
				<p>Cum ille conuentum Narbone egit, census a tribus Galliis, quas Caesar pateruicerat, actus. </p>
				<p>Bellum aduersus Basternas et Moesos et alias gentes a M. Crasso referuntur. </p>
			</div>
			<div
				n="135">
				<head>Periocha CXXXV</head>
				<p>Bellum a M. Crasso aduersus Thracas et a Caesare aduersus Hispanos gestumrefertur, et
					Salassi, gens Alpina, perdomiti.</p>
			</div>
			<div
				n="138">
				<head>Periocha CXXXVIII</head>
				<p> Raeti a Tib. Nerone et Druso, Caesaris priuignis, domiti. Agrippa, Caesaris gener, mortuus.
					A Druso census actus est. </p>
			</div>
			<div
				n="139">
				<head>Periocha CXXXIX</head>
				<p>Ciuitates Germaniae cis Rhenum et trans Rhenum positae oppugnantur a Druso, et tumultus, qui
					ob censum exortus in Gallia erat, conponitur. Ara dei Caesaris ad confluentem Araris et Rhodani
					dedicata, sacerdote creato C. Iulio Vercondaridubno Aeduo. </p>
			</div>
			<div
				n="140">
				<head>Periocha CXL</head>
				<p> Thraces domiti a L. Pisone, item Cherusci, Tencteri, Chauci aliaeque Germanorum trans Rhenum
					gentes subactae a Druso referuntur. Octauia, soror Augusti, defuncta, ante amisso filio
					Marcello cuius monimenta sunt theatrum et porticus nomine eius dicata. </p>
			</div>
			<div
				n="141">
				<head>Periocha CXLI</head>
				<p> Bellum aduersus transrhenanas gentes a Druso gestum refertur. In quo inter primores
					pugnauerunt Chumstinctus et Auectius, tribuni ex ciuitate Neruiorum. Dalmatas et Pannonios
					Nero, frater Drusi, subegit. Pax cum Parthis facta est signis a rege eorum, quae sub Crasso et
					postea sub Antonio capta erant, redditis. </p>
			</div>
			<div
				n="142">
				<head>Periocha CXLII</head>
				<p> Bellum aduersus Germanorum trans Rhenum ciuitates gestum a Druso refertur. Ipse ex fractura,
					equo super crus eius conlapso XXX die quam id acciderat, mortuus. Corpus a Nerone fratre, qui
					nuntio ualetudinis euocatus raptim adcucurrerat, Romam peruectum et in tumulo C. Iuli
					reconditum. Laudatus est a Caesare Augusto uitrico. Et supremis eius plures honores dati. </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
